<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1899 Всеподданнейший отчет енисейского губернатора</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Prepared locally from OCR-layer PDF for TEI conversion.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1899 Всеподданнейший отчет енисейского губернатора</title>
          <idno type="report-id">29</idno>
          <idno type="portal-url">https://govreport.sfu-kras.ru/availableReports/report/29</idno>
          <idno type="portal-base">https://govreport.sfu-kras.ru</idno>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1899_drevnij_16_12_c2d2550503.pdf" type="pdf">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1899_drevnij_16_12_c2d2550503.pdf</ref>
          <ref target="https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1899_drevnij_16_12_c2d2550503.pdf" type="pdf-original">https://govreport.sfu-kras.ru/uploads/GO_1899_drevnij_16_12_c2d2550503.pdf</ref>
          <note type="archive">РГИА. Ф. 1282. Оп. 3. Д. 365. Л. 88</note>
          <note type="source">РГИА</note>
          <note type="text-type">Печатный</note>
          <extent>132 pages</extent>
          <note type="portal-metadata">Metadata fields were copied from the report page at govreport.sfu-kras.ru.</note>
        <listBibl type="csv-tables">
            <bibl xml:id="table_csv_table1">
            <ref target="tables/table1.csv" type="csv">table1.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table2">
            <ref target="tables/table2.csv" type="csv">table2.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table3">
            <ref target="tables/table3.csv" type="csv">table3.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table4">
            <ref target="tables/table4.csv" type="csv">table4.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table5">
            <ref target="tables/table5.csv" type="csv">table5.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table6">
            <ref target="tables/table6.csv" type="csv">table6.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table7">
            <ref target="tables/table7.csv" type="csv">table7.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table8">
            <ref target="tables/table8.csv" type="csv">table8.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table9">
            <ref target="tables/table9.csv" type="csv">table9.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table10">
            <ref target="tables/table10.csv" type="csv">table10.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table11">
            <ref target="tables/table11.csv" type="csv">table11.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table12">
            <ref target="tables/table12.csv" type="csv">table12.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table13">
            <ref target="tables/table13.csv" type="csv">table13.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table14">
            <ref target="tables/table14.csv" type="csv">table14.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table15">
            <ref target="tables/table15.csv" type="csv">table15.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table16">
            <ref target="tables/table16.csv" type="csv">table16.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table17">
            <ref target="tables/table17.csv" type="csv">table17.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table18">
            <ref target="tables/table18.csv" type="csv">table18.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table19">
            <ref target="tables/table19.csv" type="csv">table19.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table20">
            <ref target="tables/table20.csv" type="csv">table20.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table21">
            <ref target="tables/table21.csv" type="csv">table21.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table22">
            <ref target="tables/table22.csv" type="csv">table22.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table23">
            <ref target="tables/table23.csv" type="csv">table23.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table24">
            <ref target="tables/table24.csv" type="csv">table24.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table25">
            <ref target="tables/table25.csv" type="csv">table25.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table26">
            <ref target="tables/table26.csv" type="csv">table26.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table27">
            <ref target="tables/table27.csv" type="csv">table27.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table28">
            <ref target="tables/table28.csv" type="csv">table28.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table29">
            <ref target="tables/table29.csv" type="csv">table29.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table30">
            <ref target="tables/table30.csv" type="csv">table30.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table31">
          <ref target="tables/table31.csv" type="csv">table31.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table32">
            <ref target="tables/table32.csv" type="csv">table32.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table33">
            <ref target="tables/table33.csv" type="csv">table33.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table34">
            <ref target="tables/table34.csv" type="csv">table34.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table35">
            <ref target="tables/table35.csv" type="csv">table35.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table36">
            <ref target="tables/table36.csv" type="csv">table36.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table37">
            <ref target="tables/table37.csv" type="csv">table37.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table38">
            <ref target="tables/table38.csv" type="csv">table38.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table39">
            <ref target="tables/table39.csv" type="csv">table39.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table40">
            <ref target="tables/table40.csv" type="csv">table40.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table41">
            <ref target="tables/table41.csv" type="csv">table41.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table42">
            <ref target="tables/table42.csv" type="csv">table42.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table43">
            <ref target="tables/table43.csv" type="csv">table43.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table44">
            <ref target="tables/table44.csv" type="csv">table44.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table45">
            <ref target="tables/table45.csv" type="csv">table45.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table46">
            <ref target="tables/table46.csv" type="csv">table46.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table47">
            <ref target="tables/table47.csv" type="csv">table47.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table48">
            <ref target="tables/table48.csv" type="csv">table48.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table49">
            <ref target="tables/table49.csv" type="csv">table49.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table50">
            <ref target="tables/table50.csv" type="csv">table50.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table51">
            <ref target="tables/table51.csv" type="csv">table51.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table52">
            <ref target="tables/table52.csv" type="csv">table52.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table53">
            <ref target="tables/table53.csv" type="csv">table53.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table54">
            <ref target="tables/table54.csv" type="csv">table54.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table55">
            <ref target="tables/table55.csv" type="csv">table55.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table56">
            <ref target="tables/table56.csv" type="csv">table56.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table57">
            <ref target="tables/table57.csv" type="csv">table57.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table58">
            <ref target="tables/table58.csv" type="csv">table58.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table59">
            <ref target="tables/table59.csv" type="csv">table59.csv</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="table_csv_table60">
            <ref target="tables/table60.csv" type="csv">table60.csv</ref>
          </bibl>
          </listBibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCR text was first extracted from PDF into plain text with explicit [[PAGE_BREAK:N]] markers. TEI was then built from the intermediate text with rule-based markup for persons, places, organizations, and years in the range 1800-1917. Tables were reconstructed from line structure and repeated row patterns in the plain text layer. Named-entity mode: rule-based fallback only.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru">Russian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>Initial rule-based TEI conversion from OCR text.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p>ОТЧЕТЪ ЕНИСЕЙСКАГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1899 ГОДЪ*</p>
      <p>* В оригинале титул не сохранился.</p>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <p>ВСЕПОДДАННѢЙШІЙ ОТЧЕТЪ</p>
      <p>Енисейскаго Губернатора</p>
      <p>за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ.</p>
      <p>Населеніе <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи по мѣстнымъ даннымъ можно считать достигшимъ до 610000 чел. обоего пола, увеличеніе произошло на счетъ перевѣса родившихся надъ умершими, приселенія ссыльныхъ и переселенцевъ, которыхъ въ отчетномъ году приселилось до 14000 чел. Главные промыслы въ губерніи — земледѣліе и отчасти скотоводство, особенно развитое въ инородческихъ районахъ Ачинскаго и Минусинскаго уѣздовъ , и потому благосостояніе и обезпеченіе продовольствіемъ зависитъ преимущественно отъ урожая хлѣбовъ и травъ. Нынѣ, съ сооруженіемъ желѣзной дороги, населеніе, расположенное вдоль ея, точно также получаетъ немалые заработки отъ эксплоатаціонныхъ работъ. Урожай <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> оказался значительно лучше <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, когда мѣстами въ губерніи былъ недородъ, но въ общемъ все же немного выше средняго. Урожай хлѣбовъ озимыхъ въ общемъ былъ самъ 7 и яровыхъ самъ 7, 5 урожая травъ, при теплой и обильной атмосферическими осадками весенней погодѣ и довольно обильных ъ лѣтнихъ дождяхъ, можно было ожидать очень хорошаго, но въ дѣйствительности онъ оказался немного выше средняго, такъ какъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> отъ засухи высохли корни многихъ травъ и лѣтомъ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> мѣстами травамъ нанесенъ былъ большой вредъ кобылкою, а въ нѣкоторыхъ мѣстностяхъ сѣно сгнило отъ сильныхъ дождей и продолжительной ненастной погоды. Въ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинском</placeName> ъ и Минусинскомъ уѣздахъ въ мѣстностяхъ степныхъ и гористыхъ травы для пастбища были хорошія, что способствовало увеличенію табуновъ скота и тучности ихъ.</p>
      <pb n="4"/>
      <p>По статистическимъ даннымъ было посѣяно хлѣбовъ 527447 чтв. и картофеля 34600 чтв., уродилось хлѣбовъ 3702635 чтв. и картофеля 361113 чтв. Въ отчетѣ за 1 898 г. я имѣлъ счастіе всеподдан нѣйше докладывать Вашему Императорскому Величеству о мѣрахъ, принятыхъ губернскою администраціею для обезпеченія населенія нѣкоторыхъ мѣстностей губерніи, пострадавшаго отъ неурожая <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> Для населенія Пинчугской и Кеже мской волостей былъ пріобрѣтенъ и доставленъ своевременно къ посѣву хлѣбъ въ зернѣ весною <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> Образованная въ 1 896 г. продовольственная коммисія, въ цѣляхъ выясненія и удовлетворенія продовольственныхъ нуждъ въ Красноярскомъ уѣздѣ, пріобрѣла въ <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томской</placeName> губерніи за счетъ 50000 р. ссуды изъ губернскаго продовольственнаго капитала зерновой хлѣбъ по выгодной цѣнѣ и раздала его въ ссуду на весенній посѣвъ населенію названнаго уѣзда, пострадавшему отъ неурожая, часть закупленнаго зерна на сумму до 15000 р. была выдана въ ссуду тѣмъ переселенцамъ, поселившимся въ Канскомъ уѣздѣ, которые не имѣли хлѣбныхъ запасовъ. Плохой урожай картофеля и овощей въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, недостаточное питаніе, жизнь въ землянкахъ, тоска по родинѣ вызвали весною 1899 г . среди переселенцевъ, преимущественно въ Канскомъ и частью въ Красноярскомъ уѣздахъ, появленіе цинготныхъ заболѣваній, но, благодаря своевременно принятымъ мѣрамъ, заболѣванія эти не имѣли широкаго распространенія. Чрезъ особо организованный Ольгинскій комитетъ на средства, отпущенныя Статсъ -Секретаремъ Куломзинымъ, заболѣвшимъ переселенцамъ предоставлена возможная помощь: въ селенія, пораженныя этою болѣзнью, доставлены картофель, кислая капуста, свѣжее мясо и организована усиленная врачебная помощь. Чрезъ мѣстное управленіе Краснаго Креста былъ открытъ сборъ пожертвованій дли улучшенія питанія цинготныхъ. Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1899 г.</date> въ 449 экономическихъ магаз инахъ числилось налицо запаснаго хлѣба: озимаго и ярового 437826 чтв., болѣе , чѣмъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> , на 36538 чтв., въ ссудахъ и недоимкахъ 39,774 чтв., менѣе, чѣмъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, на 9230 чтв. Увеличеніе запасовъ хлѣба послѣдовало, во первыхъ, отъ постройки в теченіе отчетнаго года 28 новыхъ экономическихъ магазиновъ и, во вторыхъ, вслѣдствіе распоряженія</p>
      <p>— 2 —</p>
      <pb n="5"/>
      <p>губернскаго начальства, основаннаго на данныхъ благопріятнаго урожая, чтобы сельское населеніе внесло не только окладной хлѣбъ, н о по возможности и недоимки прежнихъ лѣтъ, при чемъ имѣлось въ виду, что, благодаря такой мѣрѣ, излишекъ урожая, будучи внесенъ въ магазины, подниметъ упавшія цѣны на хлѣбъ. Насколько экономическіе магазины оказались благодѣтельны въ неурожай <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> — можно видѣть изъ того, что сельское населеніе, пострадавшее отъ неурожая, не потребовало особенно усиленнаго попечительства, а обошлось существовашими запасами хлѣба въ означенныхъ магазинахъ, правда, выбравъ къ лѣту <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> въ нѣкоторыхъ магазинахъ весь хлѣбъ. Поэтому одну изъ главнѣйшихъ заботъ мѣстной губернской администраціи и крестьянскихъ начальниковъ составляетъ строгій постоянный надзоръ за благоустройствомъ экономическихъ магазиновъ, наличностью запасовъ хлѣба и освѣженіемъ его. Въ Туруханскомъ краѣ, съ начала образованія <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи (съ <date when="1822" type="auto" subtype="regex-fallback">1822 г.</date>), существуютъ казенные хлѣбные запасные магазины въ цѣляхъ, чтобы нужды обывателей какъ русскаго, такъ и инородческаго происхожденія были предусмотрѣны благовременно и продовольствіе ихъ обезпечено, но съ тѣмъ, чтобы частная хлѣбная промышленность не преграждалась, а в семѣрно поощрялась. Съ того времени прошло много лѣтъ, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> губернія значительно увеличилась русскимъ населеніемъ, развила земледѣльческую промышленность настолько, что избытокъ ея требуетъ рынковъ внѣ губерніи: параллельно съ такимъ развитіемъ губерніи часть существовавшихъ въ Туруханскомъ краѣ казенныхъ хлѣбныхъ магазиновъ въ довольно большомъ числѣ прекратили свою дѣятельность, закрылись, инородцы и русскіе въ голодные годы, получивъ ссуды въ значительномъ размѣрѣ, оказались неоплатными должниками, и только въ <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback">1895 г.</date>, въ силу Высочайшаго Манифеста <date when="1894-11-14" type="auto" subtype="regex-fallback">14 Ноября 1894 г.</date>, долгъ в суммѣ болѣе 200000 р. былъ сложенъ. Въ послѣдніе годы частная хлѣбная торговля въ упомя-*</p>
      <p>* Здесь и далее в отчете изображение страниц неполное. Прим. ред.</p>
      <p>— 3 —</p>
      <pb n="6"/>
      <p>удобное время, продаютъ его дешевле, чѣмъ въ казенныхъ хлѣбныхъ магазинахъ, снабженныхъ хлѣбомъ въ годы общаго недорода, а потому дорогимъ. Въ виду этого теперь возникъ вопросъ въ интересахъ казны, слѣдуетъ ли содержать въ Туруханскомъ краѣ такіе магазины, какъ убыточные, или же часть ихъ закрыть въ тѣхъ мѣстахъ края, куда хлѣбъ торговцами можетъ быть доставленъ безъ затрудненій и дешево, а другую часть въ мѣстностяхъ , трудно доступныхъ для частной предпріимчивости, оставить или даже открыть новые, если ихъ нѣтъ тамъ. Для правильнаго и всесторонн яго разрѣшенія этого вопроса собираются необходимыя свѣдѣнія объ экономическомъ положеніи края, которыя будутъ немедленно разсмотрѣны, по полученіи ихъ. Въ области лѣсного хозяйства были приложены старанія къ закрѣпленію за казною земельныхъ и лѣсныхъ имуществъ, а также къ упорядоченію хозяйствъ въ нихъ. Осмотрѣны были лѣса вдоль праваго берега р. Енисея отъ устья р. Кана до устья р. Ангары, также отчасти лѣса, расположенные по р. Кану и его притокамъ. Данные осмотра были сообщены <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Военному Генералъ -Губернатору, отъ котораго послѣдовало обязательное постановленіе объ изъятіи изъ свободнаго пользованія десяти заказниковъ площадью всего до 230000 дес. Вмѣстѣ съ тѣмъ, въ цѣляхъ выясненія имѣющихся запасовъ цѣнныхъ породъ лѣса, были изслѣдованы сосновые боры, при чѣмъ найдено, что сосною лѣса бѣдны и потому не представляютъ особой цѣнности, такое положеніе дѣла обязываетъ заботою принять мѣры къ сохраненію сосновыхъ лѣсонасажденій и въ правильной эксплоатаціи ихъ. Въ вѣдѣніи управленія государственными имуществами <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи сост оитъ 60 казенныхъ лѣсныхъ дачъ площадью общей 6832896 дес., лѣсной 5885449 дес. и 625 оброчныхъ статей площадью въ 53958 дес. Поступило доходовъ отъ лѣсовъ 187869 р. и отъ оброчныхъ статей 9000 р. Но только малая часть громадныхъ лѣсных пространствъ обращена въ собственно казенныя лѣсны я дачи, остальная же, большая, предоставлена пока въ свободное безконтрольное пользованіе всѣхъ и каждаго. Причины этого заключаются въ томъ, что по отношенію къ указаннымъ лѣснымъ пространствамъ примѣняются законы, изданные въ концѣ восемнадцатаго</p>
      <p>— 4 —</p>
      <pb n="7"/>
      <p>столѣтія, когда лѣса Сибири не представляли никакой цѣнности и когда не было никакихъ лѣсоохранительныхъ правительственныхъ учрежденій, теперь же, съ проведеніемъ Сибирскаго желѣзнодорожнаго пути, съ наплывомъ массы переселенцевъ и предстоящимъ развитіемъ металлургическихъ производствъ, условія рѣзко измѣнились и лѣса цѣнныхъ строительныхъ породъ пріобрѣли значительную рыночную стоимость. Поэтому весьма важно измѣнить устарѣвшія законодальныя нормы, по которымъ за государствомъ, какъ и за самимъ населеніемъ , остается право эксплоатаціи лѣса, и регламентировать охрану лѣсовъ отъ безпощаднаго истребленія, объ этомъ мѣстнымъ управленіемъ государственными имуществами были сдѣланы представленія Лѣсному Департаменту въ 1897 и 1899 гг. Въ силу изложеннаго вниманіе управленія государственными имуществами было обращено главнымъ образомъ на лѣса, единственнаго владѣнія казны, въ которыхъ, какъ выше было упомянуто, предпринимались мѣры для болѣе подробнаго ихъ обслѣдования, примѣненія началъ правильнаго лѣсного хозяйств а и нормированія цѣнъ лѣсныхъ матеріаловъ. Кромѣ того, въ цѣляхъ ознакомленія населенія съ началами болѣе правильной эксплоатаціи лѣса, а также въ видахъ доставленія мѣстнымъ крестьянамъ заработковъ былъ предпринятъ рядъ хозяйственныхъ заготовокъ лѣсныхъ матеріаловъ, который въ общемъ привелъ къ весьма удовлетворительнымъ результатамъ: далъ заработокъ 2000 чел. крестьянъ, а казнѣ дохода свыше 56000 р. Постановка подобныхъ хозяйственныхъ работъ, какъ дѣла постояннаго, удовлетворяя потребности желѣзной дороги въ лѣсныхъ матеріалахъ, можетъ дать значительный заработокъ н аселенію и, въ случаѣ надобности, явиться средствомъ борьбы съ мѣстными народными бѣдствіями — неурожаями хлѣба, падежамъ скота и проч., такъ какъ даетъ возможность ежегоднаго заработка населенію до 500000 р., при томъ безъ всякихъ спеціальныхъ затратъ со стороны казны: въ виду этого было бы желательно передать заготовки лѣсныхъ матеріаловъ, потребныхъ для нуждъ желѣз -*</p>
      <p>лѣсного управленія, какъ органа*</p>
      <p>— 5 —</p>
      <pb n="8"/>
      <p>по образованію изъ казенныхъ земель переселенческихъ и запасныхъ участковъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> произведены инструментальныя работы по образованію переселенческихъ участковъ въ таежныхъ районахъ — Улуйско-Кемчугскомъ, Мало-Кемчугскомъ, Аргѣ, Убей-Сисимскомъ, СреднеМанскомъ и Омскомъ, площадь обслѣдованныхъ районовъ оказалась около 1300000 дес. Кромѣ инструментальныхъ работъ были составлены, на основаніи опроса и осмотра, карты трехъ районовъ для цѣлей выясненія пригодности ихъ для заселенія, а именно: реког носцировочная карта части зачулымской тайги, обнаружившей до 50000 дес., пригодныхъ подъ переселенческіе участки. Составлена по опросу карта Енисейско-Ангарской тайги, площадью около 827800 дес., обнаружившая площадь, пригодную подъ переселенческіе участки, до 174000 дес. Рекогносцирована юго-восточная часть Усинскаго пограничнаго округа площадью 412500 дес., при чемъ выяснилось, что свободныя отъ пользованія и удобныя земли лежатъ въ прѣделахъ Китайской Имперіи, почему, конечно, тамъ не будетъ производ иться образованіе участковъ. Вообще же подробно сняты и зарегистрованы подъ переселенческіе участки до 200000 дес. удобной и неудобной земли для поселенія до 11000 переселенцевъ. Сравненіе результатовъ взиманія окладовъ и взысканиія недоимокъ въ теченіе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> съ такими же результатами за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> показываетъ: во первыхъ, что въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> на погашеніе общей суммы недоимокъ и окладовъ поступило 79 %, а въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> — 69 %, и во вторыхъ, что въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> недоимки, оклада и въ счетъ будущихъ лѣтъ поступило (511162 р.) менѣе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> (579116 р.) на 13,2 %. Поступленіе окладныхъ сборовъ въ отчетномъ году началось до Ноября мѣсяца, т. е. до сбыта хлѣбовъ новаго сбора, продолжалось при крайне неблагопріятныхъ экономическихъ условіяхъ, созданныхъ неурожаемъ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, вызвавшихъ снабженіе нѣкоторыхъ селеній Красноярскаго и Енисейскаго уѣздовъ хлѣбомъ за счетъ продовольственнаго капитала, благодаря чему задолженному населенію, исчерпавшему также наличность запасовъ продовольственныхъ магазиновъ, пришлось одновременно уплачивать третью часть полученной ссуды изъ прод овольственнаго капитала, а для этого, вслѣдствіе общаго недостатка наличныхъ денегъ, населеніе стало дешево продавать</p>
      <p>— 6 —</p>
      <pb n="9"/>
      <p>урожай <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date>, засыпать въ хлѣбозапасные магазины взятый въ ссуду хлѣбъ, наконецъ, урожай въ отчетномъ году хотя и оказался значительно лучше урожая <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, но, при большой задолженности населенія хлѣбомъ и деньгами, успѣхъ поступленія окладовъ и недоимковъ оказался все-таки неудовлетворительнымъ, очевидно, для полнаго поправленія хозяйственныхъ средствъ населенія и его платежеспособности одного урожайнаго года недостаточно. По имѣющимся даннымъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date>, кромѣ послѣдствій неурожая <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, сокращенія многихъ заработковъ на желѣзной дорогѣ въ виду окончанія постройки ея и пониженія цѣнъ на хлѣбъ урожая <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date>, немалое вліяніе на уменьшеніе денежныхъ средствъ въ кругу плательщиковъ окладныхъ сборовъ имѣла также открывшаяся повсемѣстно съ проведеніемъ желѣзной дороги конкуренція со стороны промышленныхъ предпріятій Европейской Россіи. Заводская промышленность <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, дававшая заработки населенію, съ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> совсѣмъ почти упала. Нѣкоторые заводы прекратили свое дѣйствіе, потому что оказались не въ силахъ выдержать конкуренцію болѣе совершенной промышленности Европейской Россіи, доставившей въ Сибирь свои произведенія, благодаря улучшенію и удешевленію путей сообщенія, по цѣнамъ, сравнительно низкимъ, наряду съ крупной промышленностью падаетъ и мелкая кустарная (пимокатное, шубное и другія пр оизводства) также вслѣдствіе конкуренціи лучшихъ издѣлій Россійскихъ и западносибирскихъ рынковъ. Въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date>, по имѣющимся дан нымъ, обороты фабрично-заводской промышленности равнялись 2053299 р., при чемъ на долю винокуренія пришлось оборотовъ на 1160634 р. При такихъ условіяхъ пр инятіе крайне строгихъ мѣръ взысканія недоимокъ и окладовъ привело бы къ одному разоренію плательщиковъ. Въ Красноярскомъ уѣздѣ, гдѣ урожай былъ средній, но по изложеннымъ выше причинамъ, общимъ для всѣхъ уѣздовъ губерніи, и по особенно замѣтному въ этомъ уѣздѣ уменьшенію постороннихъ заработковъ, поступленіе окладныхъ сборовъ было очень слабо. Въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> изъ общей суммы недоимокъ и окладовъ поступило 74%, а въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> только 48%*</p>
      <p>лишь представляв-*</p>
      <p>— 7 —</p>
      <pb n="10"/>
      <p>Въ Енисейскомъ уѣздѣ, гдѣ хлѣбопашество развито очень слабо, гдѣ замѣчается прогрессивный упадокъ золотопромышленности, недоимокъ и окладовъ поступило 88%, на 2% менѣе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> Такое явленіе объясняется, какъ и въ прежніе годы, темъ, что населеніе получаетъ достаточныя денежныя средства отъ другихъ промысловъ, какъ то: извознаго, добычи пушнины, рыбы, кедроваго орѣха и проч. Въ Канскомъ уѣздѣ, несмотря на урожай, поступленіе окладныхъ платежей было слабо, вслѣдствіе послѣдствій неурожая <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, а главнымъ образомъ потому, что населеніе уѣзда, привыкшее преимущественно жить извозомъ и лишившись его вслѣдствіе проведенія желѣзной дороги, не сумѣло въ короткій промежутокъ времени привести свое хозяйство къ такому положенію, которое уравновѣсило бы экономическое потрясеніе. Кромѣ того, несмотря на урожай, населеніе не могло добыть денежныхъ знаковъ, благодаря отсутствію сбыта и ур ожая въ сосѣдней <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерніи. Въ Ачинскомъ уѣздѣ недоимокъ и окладовъ поступило въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> 60,9 %, на 3,1 % менѣе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, такое сравнительно успѣшное поступленіе платежей слѣдуетъ отнести къ одному, что населеніе уѣзда имѣло достаточно экономическихъ запасовъ отъ прежнихъ лѣтъ. Въ Минусинскомъ уѣздѣ въ уплату недоимокъ и окладовъ поступило въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> 76,5 %, т. е. на 11,5 % менѣе. При среднемъ урожаѣ добыча кедровыхъ орѣховъ, составляющая главный осенн ий промыселъ притаежныхъ селеній, въ отчетномъ году была незначительна, но цѣна на орѣхи была вдвое, на пушнину, особенно на соболя, спросъ былъ малый, цѣны на соболя упали почти на половину, а бѣлки и лисицъ добыто весьма мало. По <placeName ref="#place_turukhansk_region" type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханскому краю</placeName> поступленіе недоимокъ и окладовъ было вполнѣ успѣшное, оклады поступили безнедоимочно, но и при такой исправности Туруханскихъ плательщиковъ податныхъ сборовъ, этотъ *</p>
      <p>— 8 —</p>
      <pb n="11"/>
      <p>поряженіе Департамента Окладныхъ Сборовъ о необходимости изслѣдованія Туруханскаго края по особой программѣ въ хозяйственноподатномъ отношеніи съ командированіемъ для сего одного изъ свѣдущихъ помощниковъ податного инспектора, съ мѣстожительствомъ въ г. Туруханскѣ. Усинскій пограничный округъ тоже ожидаетъ обстоятельнаго изслѣдованія въ хозяйственномъ, торговомъ и промысловомъ отношеніи, доходы края совсѣмъ незначительны, расходы же возрастаютъ, такъ , въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> было израсходовано на управленіе краемъ 11115 р. Судя по приведеннымъ выше даннымъ объ урожаѣ хлѣбовъ и травъ и о состояніи промысловъ, заработковъ и принимая во вниманіе, что наиболѣе пострадавшія отъ неурожая <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> селенія своевременно подкрѣплены продовольственными ссудами, сельское населеніе всѣхъ уѣздовъ губерніи не имѣло недостатка въ сдѣланныхъ ими запасахъ, на продовольствіе и обсѣмененіе полей въ <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> Особенныхъ условій, которыя могли бы повести къ пониженію платежеспособности насленія губерніи тоже не замѣчается. Всего по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи поступило въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> казенныхъ доходовъ 3210324 р., менѣе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> на 438729 р. , и произведено расходовъ 2616854 р., болѣе , чѣмъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> , на 121886 р. Превышеніе доходовъ надъ расходами равно — 593470 р. Уменьшеніе доходности послѣдовало: во первыхъ, отъ меньшаго поступленія против <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> доходовъ питейно -акцизныхъ (въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> поступило 2419191 р., а въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> 2041194 р.) также неокладныхъ сборовъ (въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> поступило 721276 р., в <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> 370014 р.). Уменьшеніе поступленія первыхъ сборовъ произошло вслѣдствіе прекращен ія желѣзнодорожныхъ работъ, дававшихъ приливъ капиталовъ и развитіе торговли, а во вторыхъ, какъ выше было разъяснено, благодаря этимъ же причинамъ и послѣдствію *</p>
      <p>— 9 —</p>
      <pb n="12"/>
      <p>предѣлено на <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскую</placeName> губернію 350000 р. государственной оброчной подати. Во исполненіе сего былъ собранъ обширный статистическій матеріалъ объ экономическомъ положеніи сельскаго населенія губерніи. Губернское управленіе, разсматривая собранныя данныя, нашло необходимымъ принять въ основаниіе раскладки чистую прибыль, получаемую сельскимъ населеніемъ не только отъ земельныхъ угодій, но и отъ скотоводства, промысловъ и заработковъ и отъ общественныхъ доходовъ, такъ какъ основать расчетъ исключительно на до ходности земли по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи было бы неправильно, въ виду серьезнаго значенія какъ существенныхъ источниковъ дохода отъ многихъ мѣстностей губерніи — скотоводства и промыслов ъ — и далеко неодинаковой степени развитія земледѣлія въ разныхъ уѣздахъ. Изъ разсмотрѣнныхъ данныхъ, между прочимъ, опредѣлилось, что крестьянское населеніе губерніи имѣетъ доходовъ: съ земельныхъ угодій — 6001791 р., отъ скотоводства — 841366 р., отъ заработковъ и промысловъ — 625112 р., от ъ общественныхъ доходовъ — 220589 р., всего 7688859 р. , несетъ же повинностей: губернскихъ земскихъ — 134239 р., ясачныхъ — 12254 р., страховыхъ — 36397 р., мірского сбора — 348327 р., натуральныхъ повинностей — 596693 р., всего же 1217910 р., чистый доходъ опредѣлился въ 6560948 р. Производя, такимъ образомъ, раскладку пропорціонально доходности упомянутыхъ выше статей доходовъ, губернское управленіе за единицу обложенія приняло землю, то есть количество удобныхъ земель каждаго общества, при чѣмъ сочло подлежащими обложенію только пашни, сѣнокосы и усадьбы, такъ какъ только пространство этихъ земель можно было считать приблизител ьно установленнымъ на основаніи количества высѣваемаго зерна и собираемыхъ хлѣба и травъ. Что же касается лѣса и выгоновъ, то за неимѣніемъ плановъ и въ виду разнорѣчивыхъ показаній о пространствѣ никогда не мѣренной земли размѣръ оной не могъ быть о предѣленъ даже приблизительно и при расчетахъ не былъ принятъ въ основаніе, а потому выгоны и лѣсныя угодья, условія пользованія коими еще не урегулированы, обложены не были. Раскладки утверждены и обращены къ исполненію съ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1899 г.</date>, но несмотря на пр отекшій год , еще не представляется, за отсутств iемъ данныхъ практики , дать какое</p>
      <p>— 10 —</p>
      <pb n="13"/>
      <p>либо правильное заключеніе о вліяніи послѣдствій закона о замѣнѣ подушной подати оброчною и поземельною на экономическую жизнь населенія. Во исполненіе Высочайше утвержденнаго, 9 Іюня <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, положенія Комитета Министровъ, требующаго, чтобы во всеподданнѣйшихъ отчетахъ указывались тѣ мѣропріятія, которыя могутъ быть приняты въ данной мѣстности для увеличенія государственныхъ доходовъ, вообще считаю долгомъ всеподданнѣйше доложить тѣ же соображенія, которыя были изложены мною въ отчетѣ за <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, а именно: принимая во вниманіе, во первыхъ, усиленное обложеніе населенія <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи платежами, вслѣдствіе увеличенія расходовъ по земскому обложенію, обусловленныхъ преобразованіемъ въ губерніи сельской медицинской части и крестьянскихъ учрежденій, и, во вторыхъ, переживаемый еще населеніемъ экономическій кризисъ вслѣдствіе сильнаго сокращенія извознаго промысла, упадка золотопромышленности, бывшихъ одними изъ главнѣйшихъ источниковъ доходности, крайне слабаго развитія заводской промышленности, сокращенія нѣкоторыхъ отдѣловъ кустарной промышленности, благодаря конкуренціи товаровъ изъ Европейской Россіи, я не имѣю никакихъ данныхъ возбуждать теперь вопросы объ усиленіи платежеспособности населенія. Къ сему долгомъ считаю добавить, что <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> губернія, имѣя въ запасѣ остатки от земскихъ смѣтъ предыдущихъ трехлѣтій въ суммѣ до 200000 р., лиш илась весьма значительной доли этого запаса до 94000 р., перечисленныхъ распоряженіемъ главнаго начальника края, съ разрѣшенія Министра Финансовъ, въ помощь расходнымъ средствамъ <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерніи, кромѣ того , отпускается въ пособіе <placeName ref="#place_якутской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутской</placeName> области изъ земскихъ сборовъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи въ трехлѣтіе 58698 р. При такомъ способѣ употребленія остатковъ отъ земскихъ смѣтъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> губернія лишается фондовъ, на которые можно было бы опереться, если бы потребовалось, въ силу упомянутаго выше положенія Комитета Министровъ, представить соображенія объ изысканіи и указаніи источниковъ на покрытіе расходовъ по различнымъ предложеніямъ*</p>
      <p>— 11 —</p>
      <pb n="14"/>
      <p>школъ для почти безграмотнаго населенія губерніи. А такъ какъ громандная <placeName ref="#place_якутская" type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутская</placeName> область какъ слабо населенная, экономически не развитая и потому малодоходная будетъ имѣть дефициты, то надо ожидать, что и въ будущемъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> губернія явится ежегодною плательщицею за <placeName ref="#place_якутскую" type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутскую</placeName> область, лишая себя необходимаго, тѣмъ болѣе что <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> губернія, живя бойкою жизнью, но будучи въ переходномъ экономическомъ положеніи, не пріобрѣвшемъ еще устойчи вости, сама нуждается въ средствахъ на вышеупомянутыя цѣли. Поэт ому было бы желательно, чтобы упомянутые фонды и вообще мѣстныя земскія средства сохранялись для собственныхъ нуждъ губерніи, давая возможность опереться на нихъ въ тѣхъ случаяхъ, когда предстоитъ представлять соображенія объ изысканіи мѣстныхъ источниковъ для покрытія расходовъ по предполагаемымъ улучшеніямъ губерніи въ административномъ и экономическомъ отношеніяхъ. Изъ эпидемій, бывшихъ въ отчетномъ году, обращаютъ на себя вниманіе довольно значительное развитіе тифа въ Пинчугской и Кежемской волостяхъ Енисейскаго уѣзда и цинготныхъ заболѣваній среди переселенцевъ новѣйшихъ поселеній Канскаго уѣзда отъ плохого питанія и жизни въ землянкахъ. Утверждены нормальные планы для сельскихъ лѣчебницъ и нѣкоторыя предположены къ постройкѣ по очереди въ зависимости отъ ассигнованія на это суммъ изъ земскихъ сборовъ. Уже въ настоящее время выяснилось, что существующаго числа участковыхъ сельскихъ врачей недостаточно и они, въ виду обширности завѣдуемыхъ ими участковъ и обилія требующихъ медицинской помощи, не въ состояніи удовлетворять всѣхъ, поэтому мною предположено войти куда слѣдуетъ съ представленіемъ объ увеличеніи числа сельскихъ врачей, послѣ того какъ у меня будутъ точныя данныя, что у населенія найдутся, бе зъ обремененія его, средства для уплаты усиленнаго обложенія земскими сборами. Повальныхъ эпизоотій не было, но въ Минусинскомъ уѣзде зарегистрировано очень много случаевъ укушенія людей бѣшеными собаками, для уничтоженія которыхъ мною приняты соотвѣтствующія мѣры, тѣ изъ укушенныхъ, которые пожелали лѣчиться прививками для бѣшенства въ Самарскомъ бактеріо -</p>
      <p>— 12 —</p>
      <pb n="15"/>
      <p>логическомъ институтѣ и, по надлежащемъ удостовѣреніи, оказывались неимущими прослѣдовать въ Самару за свой счетъ, отправлялись туда и обратно за счетъ суммъ земскаго сбора. Въ техникѣ золотого промысла въ Ачинско -Минусинскомъ и южномъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском</placeName> ъ горныхъ округахъ, хотя и замѣчается стремленіе къ введенію различныхъ усовершенствованій, какъ въ замѣнѣ мускульнаго труда рабочаго машинами, такъ и по улучшенію способа доставки добываемой породы на промывальныя устройства и въ улучшені и процесса извлеченія металла, но все это не выходитъ пока изъ періода опытовъ, такъ, напримѣръ, въ Ачинско -Минусинскомъ горномъ округѣ на одномъ изъ пріисковъ установленъ „эксковаторъ“ для вскрытія торфа и добычи золотосодержащихъ песковъ, а на трехъ пріискахъ, гдѣ открыты жильныя мѣсторожденія золота, поставлены толчеи съ машинами новѣйшихъ усовершенствованныхъ системъ, въ южномъ же Енисейскомъ горномъ округѣ, гдѣ, за исключеніемъ незначительнаго количества, разрабатываемые нынѣ золотые пріиски представляютъ собою почти выработанныя площади, съ бѣднымъ содержаніемъ золота, заставило нѣкоторыхъ благомыслящихъ и обладающихъ средствами золотопромышленниковъ примѣнить „драгу“, и надо полагать, что отъ рез ультатовъ дѣйствія ея положительно будетъ зависѣть развитіе золотого промысла въ названномъ горномъ округѣ. Въ сѣверномъ Енисейскомъ горномъ округѣ, когда то богатѣйшемъ в губерніи, золотопромышленность падаетъ годъ отъ году, уже много лѣтъ подъ рядъ замѣчается уменьшеніе добычи золота, такъ какъ почти повсемѣстно въ промывку поступали пески съ убогимъ содержаніемъ металла, вообще же слѣдуетъ замѣтить, что для золотопромышленности въ названномъ горномъ округѣ наступаетъ время, когда вслѣдствіе постепеннаго истощенія работающихся розсыпей окажется невозможнымъ, даже съ самою незначительною выгодою, продолжать разработку таковыхъ существующими дорого стоящими и мало производительными способами, поэтому, если не послѣдуетъ усовершенствованія техники золотого дѣла или же открытія новыхъ*</p>
      <p>— 13 —</p>
      <pb n="16"/>
      <p>ствомъ предприняты въ <date when="1897" type="auto" subtype="regex-fallback">1897 г.</date> топографическая съемка золотоноснаго района, а въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> и геологическія изслѣдованія этого района, каковыя работы продолжались и въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> Кромѣ того, въ видахъ подробнаго выясненія нуждъ золотого промысла въ Сѣверно -Енисейскомъ горномъ округѣ, въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> рѣшено приступить къ производству статистико-экономическихъ и техническихъ изслѣдованій золотопромышленности, послѣ чего, безъ сомнѣнія, будутъ приняты надлежащія мѣры къ поддержанію этого промысла, на счетъ котораго почти исключительно существуетъ населеніе Енисейскаго уѣзда. Въ добычѣ другихъ, кромѣ золота, полезныхъ ископаемыхъ горнозаводская промышленность въ губерніи была крайне незначительна и по сравненію съ 1898 г . даже пала, желѣза, соли добыто менѣе предыдущаго года, благодаря тому, что Абаканскій чугуноплавильный и желѣзодѣлательный заводъ, перейдя изъ рукъ артели рабочихъ во владѣніе частнаго лицо, перестраивается и потому сократилъ выплавку чугуна, уменьшеніе добычи соли обусловилось тѣмъ, что въ губернію начался привозъ болѣе дешевой соли изъ западной Сибири и притомъ отличнаго качества. Но вмѣстѣ съ тѣмъ нельзя не отмѣтить того, что развитіе горной промышленности находится въ переходномъ состояніи и лишь только приступятъ къ разработкѣ заявленныхъ въ настоящее время громаднаго количества площадей съ залежами желѣзныхъ рудъ, мѣдныхь и каменнаго угля, то эта промышленность разовьется и дастъ благопріятное направленіе экономическому благосостоянію населенія губерніи, такъ какъ въ этомъ случаѣ продукты мѣстнаго сельскаго хозяйства, которые теперь имѣютъ ограниченный сбытъ за предѣлы губерніи, будутъ потребляться внутри губерніи горнозаводскимъ населеніемъ, а такое сочетаніе будетъ способствовать улучшенію какъ сельско -хозяйственной, такъ и горнозаводской промышленности. Какъ горнозаводское присутствіе при Томскомъ горномъ управленіи, такъ и сѣзды золотопромышленниковъ посвятили немало времени и труда къ урегулированію рабочаго вопроса. Результатомъ работъ перваго учрежденія было изданіе ряда обязательных постановленій, касающихся взаимныхъ отношеній между рабочими и хозяевами, а равно относящи хся къ огражденію здоровья, нравственности рабочихъ и улучшенію медицинской</p>
      <p>— 14 —</p>
      <pb n="17"/>
      <p>части. Сѣзды золотопромышленниковъ Южно -Енисейскаго горнаго округа, независимо отъ начинаній Правительства, открыли нѣсколько школъ на золотыхъ пріискахъ, создали капиталъ для вознагражденія увѣчныхъ и неспособныхъ къ труду пріисковыхъ рабочихъ, достигшій нынѣ 5000 р., занимались изысканіемъ средствъ къ уменьшенію пьянства на золотыхъ пріискахъ, улучшили пути сообщенія, на что затрачено въ последніе три года до 6000 р. , и по почину этихъ съѣздовъ устраивались спектакли и чтенія для рабочихъ. Въ числѣ общихъ законодательныхъ мѣръ, изданныхъ въ видахъ развитія золотопромышленности, слѣдуетъ отмѣтить состоявшееся въ отчетномъ году Высочайшее повелѣніе о разрѣшеніи продажи и покупки шлиховаго золота между золотопромышленниками, эта мѣра даетъ возможность всѣмъ, не обладающимъ свободными средствами, промышленникамъ немедленно реализировать продуктъ производства и тѣмъ восполнить отчасти недостатокъ оборотнаго капитала. Распоряженіе Министра Финансовъ, основанное на Высочайшемъ повелѣніи от 24 Апрѣля <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> о безпошлинномъ ввозѣ машинъ и частей къ нимъ, потребныхъ для Сибирской и Уральской золотопромышленности, безъ сомнѣнія, принесетъ немалую пользу ей, но эта польза была бы еще существеннѣе, если бы было исключено обязательство представлять въ таможню, при выпискѣ машинъ изъ -за границы, независимо свидѣтельства отъ подлежащаго окружнаго инженера о томъ, что машины дѣйствительно назначены для такихъ то золотых ъ пріисковъ, еще и залоги, которые возвращаются лицамъ, выписывающимъ машины лишь послѣ доставки машинъ на мѣсто назначенія и по представленіи вторичнаго объ этомъ удостоверенія окружнаго инженера. При небольшихъ средствахъ, находящихся въ распоряженіи нынѣшнихъ золотопромышленниковъ, мѣра эта крайне стѣснительна и много вліяетъ на незначительное пользованіе частными лицами Высочайшею милостью. Казна ничего не потеряла бы, если бы было разрѣшено таможнямъ выпускать безпошлинно машины*</p>
      <p>— 15 —</p>
      <pb n="18"/>
      <p>иски и установкой механизмовъ, выпущенныхъ безпошлинно изъ таможенъ. Къ числу мѣропріятій, которыя окажутъ полезное и плодотворное вліяніи на развитіе горнаго дѣла въ Ачинско -Минусинскомъ горномъ округѣ, было бы желательнымъ водвореніе чугуно -желѣзнаго производства въ Ирбинской горнозаводской дачѣ, весьма обильной желѣзными рудами и лѣсомъ для выплавки чугуна, наконецъ, какъ я имѣлъ счастье всеподданнѣйше докладывать въ отчетѣ за <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, является существенно необходимымъ для подготовки низшихъ горныхъ техниковъ, какихъ лицъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губериіи вовсе нѣтъ, а нужда въ нихъ велика, учрежденіе въ Минусинскомъ уѣздѣ низшей горной школы открытіемъ при Каратузскомъ сельскомъ училищѣ двухгодичнаго дополнительнаго класса, посвященнаго преподаванію общихъ основныхъ началъ горнаго искусства, съемки и черченію. Въ настоящее время полицейская стража на золотыхъ промыслахъ состоитъ изъ казаковъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губериіи, наряжаемыхъ ежегодно на очередную службу. Казаки находятся подъ вѣдѣніемъ горныхъ исправниковъ. Наряжаемые казаки большею частью оказываются неграмотными, мало знакомыми съ обязанностями полицейской службы, далеко не соотвѣтствуютъ требованіямъ службы, которыя предъявляются къ нимъ со введеніемъ въ Сибири судебной реформы. Такъ какъ вслѣдствіе громадности горныхъ округовъ горные исправники (по одному на округъ) не въ состояніи лично производить дознанія по всѣмъ происшествіямъ, то на казаковъ возлагается производство дознаній по маловажнымъ дѣламъ, что и исполняется ими съ большими упущеніями и неполн отою, съ другой стороны , казаки, ежегодно наряжаемые, смѣняются часто и потому не успѣваютъ ознакомиться достаточно со своими обязанностями, оставаться же на службѣ внѣ очереди оказывается немного охотниковъ. Въ этихъ соображеніяхъ <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томское</placeName> горное управленіе возбудило вопросъ о замѣнѣ казаковъ на пріискахъ вольнонаемными стражниками по примѣру Семипалатинскаго, Семирѣченскаго и Томскаго горныхъ округовъ, этотъ вопросъ представленъ мною <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Генерал ъ-Губернатору. Разрѣшеніе его было бы желательно въ утв ердительномъ смыслѣ, такъ какъ всегда можно подыскать такихъ стражниковъ, которые отвѣчали бы</p>
      <p>— 16 —</p>
      <pb n="19"/>
      <p>предъявляемымъ требованіямъ полицейской службы, и это является теперь тѣмъ болѣе своевременнымъ, ибо существуетъ предположеніе всѣхъ очередныхъ казаковъ употреблять только для военной службы. Пролегаюшая въ предѣлахъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> грберніи часть бывшей Средне-Сибирской желѣзной дороги, нынѣ Сибирской желѣзной дороги, на протяженіи 580 вер., переживала въ періодъ отчетнаго года большія затрудненія въ отношеніи пропускной способности, ибо она была построена всего на двѣ пары товарныхъ поѣздовъ, количество которыхъ, по первоначальнымъ предположеніямъ, считалось вполнѣ достаточнымъ для удовлетворенія мѣстныхъ потребностей. Между тѣмъ оживленіе коммерческой дѣятельности въ <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Места" subtype="Географические Точки">Восточной Сибири</placeName> какъ результа тъ проведенія желѣзной дороги, неурожай хлѣба въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> въ предѣлахъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерній, обусловившій необходимость усиленнаго передвиженія въ тѣ мѣстности большихъ партій хлѣбныхъ грузовъ, срочная доставка строительнаго матеріала для продолженія постройки Сибирскихъ дорогъ и т. п. вызвали, вскорѣ же послѣ открытія правильнаго движенія на дорогѣ, потребность значительно увеличить ея провозоспособность, каковая, при полной напряженности, была доведена до пяти паръ поѣздовъ съ соотвѣтственнымъ увеличеніемъ количества товарныхъ вагоновъ путемъ займа съ сосѣднихъ дорогъ. Но, несмотря на эти принятыя мѣры, все же послѣдовало на дорогѣ скопленіе грузовъ вслѣдствіе продолжавшейся тогда постройки моста черезъ <placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Географические Точки">р. Енисей</placeName>, почему на станціи Красноярскъ явилось скопленіе массы вагоновъ съ грузомъ, слѣдующихъ за <placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Географические Точки">р. Енисей</placeName>. Независимо отъ всего этого въ Оби было предъявлено къ перевозкѣ около милліона пудовъ рельсовъ для Забайкальской дороги, наконецъ неурожай въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерніяхъ вызвалъ, по распоряженію высшей администраціи, и внѣочередную отправку хлѣбныхъ грузовъ, слѣдующихъ по особымъ свидѣтельствамъ, вслѣдствіе чего всѣ другіе грузы, ежедневно подвозимые для отправки, а также поступавшіе съ Западно-Сибирской дороги груженые вагоны съ каждымъ днемъ образовывали по станціямъ залежи грузовъ и скопленіе груженыхъ вагоновъ. Все это, вмѣстѣ взятое, побудило дорогу сложить съ себя съ <date when="1899-01-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 Января 1899 г.</date> отвѣтственность за срочную* — 17 —</p>
      <pb n="20"/>
      <p>открытіе желѣзнодорожнаго моста черезъ <placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Географические Точки">р. Енисей</placeName>, укрѣпленіе пути балластировкою, приведеніе въ порядокъ водоснабженія и другихъ мѣропріятій дали возможность ускорить отправленіе залежавшихся грузовъ, и съ 3 Августа того же года была возстановлена отвѣтственность за срочную доставку грузовъ, дѣятельность дороги пошла нормальнымъ порядкомъ, вполнѣ удовлетворяя мѣстнымъ потребностямъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи. По сравненіи данныхъ отправленія и прибытія грузовъ по станціямъ, находящимся въ районѣ губерніи, усматривается, что количество грузовъ, дѣйствител ьно вышедшихъ изъ предѣловъ губерніи (отправленныхъ со станцій) и вошедшихъ въ нихъ (прибывшіе) , въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> сравнительно съ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>омъ значительно болѣе. Главнѣйшими грузам и при перевозкѣ явились: соль, керосинъ, пшеница, овесъ, рожь, ячмень, мука разныхъ сортовъ, крупа, пшено, масло коровье топленое, чай, сахаръ, желѣзо и мануфактура вообще. Для большаго привлеченія грузовъ и для доставленія удобствъ торговому люду въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> была открыта транспортная контора въ Минусинскѣ, для транспортированія же грузовъ между Красноярскомъ и Минусинскомъ администраціей дороги были пущены два парохода по р. Енисею. Заканчивая, за симъ, краткій обзоръ дѣятельности желѣзной дороги въ предѣлахъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, необходимо добавить, что въ виду разнохарактерности условій эксплоатаціи дороги въ 1898 и 1899 гг. въ смыслѣ условій перевозки и при существованіи различныхъ тарифовъ сдѣлать какой либо другой выводъ о причинахъ, послужившихъ къ увеличенію перевозокъ, кромѣ пониженія въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> тарифовъ, не представляется возможнымъ, такъ какъ именно благодаря этому большая часть грузовъ, перевозившихся ранѣе гужемъ, была пр ивлечена на желѣзнодорожный путь. На линіи желѣзной дороги въ предѣлахъ губерніи построены и освящены церкви на средства вспомогательнаго фонда Комитета Сибирской желѣзной дороги Имени Императоpa Александра III на слѣдующихъ станціяхъ: Ольгинская, Петрушкова и Иланская. Церко вный причтъ содержится на средства Министерства Путей Сообщенія. Начальныя школы для дѣтей желѣзнодорожныхъ служащихъ* — 18 —</p>
      <pb n="21"/>
      <p>ярскъ и Ольгинская, средства на содержаніе школъ ассигнуются тѣмъ же Министерствомъ. Въ наиболѣе опасныхъ мѣстахъ дороги производится замѣна рельсъ легкаго типа рельсами тяжелаго типа, временныя деревянныя сооруженія перестраиваются на постоянныя. Дл огражденія пути от злонамѣренныхъ поврежденій и поѣздовъ отъ нападеній злоумышленниковъ линейная и мостовая стража вооружена берданками и револьверами, а для охраны деревянныхъ мостовъ, въ виду бывшихъ случаевъ поджога ихъ, поставлены сторожа. Сверхъ того , производится устройство разъѣздовъ и укладка дополнительных ъ путей на станціяхъ для усиленія пропускной способности желѣзной дороги. Съ уходомъ рабочихъ, остававшихся отъ постройки дороги, число преступленій, имѣющихъ непосредственное отношеніе къ самой дорогѣ, значительно уменьшилось. По устройству Обь -Енисейскаго канала, до сихъ поръ не оправдавшаго возлагаемыхъ на него надеждъ, такъ какъ по каналу, всѣдствіе неустойчивости грунта береговъ, могутъ двигаться весьма тихо лишь небольшія суда съ незначительнымъ грузомъ, въ отчетномъ году по рр. Озерной, Ломоватой, Язевой, Малому Касу и по соединительному каналу производились разнаго рода работы, какъ то: выпрямленіе русла канала, углубленіе его землечерпаніемъ, укрѣпленіе береговъ, исправленіе шлюзовъ и устройство ихъ вновь, очистка канала отъ подводныхъ и наносныхъ корчей, построены разнаго рода служебныя и хозяйственныя помѣщенія, кромѣ того, въ теченіе отчетнаго года производился мелкій ремонтъ гидротехническихъ сооруженій пути и зданій. На уплату рабочимъ и служащимъ и на пріобрѣтеніе инструментовъ, фуража и провизіи израсходовано 196506 р. При постройкѣ бывшей Средне -Сибирской желѣзной дороги было признано необходимымъ приспособить для * параллельный назван -* — 19 —</p>
      <pb n="22"/>
      <p>Всѣ предпринятыя въ этомъ направленіи работы исполнены, затрачены значительныя суммы, но развитія судоходства пока не произошло, такъ какъ торговцы находятъ болѣе удобнымъ и безопаснымъ, а слѣдовательно , и выгоднымъ транзировать товары по желѣзной дорогѣ, избѣгая порожистыхъ путей р. Ангары, небезопасныхъ и теперь, несмотря на расчистку пороговъ, особенно въ мелководье, кромѣ того , нѣтъ риска подмочки чаевъ и нѣтъ перегрузовъ. Такимъ образомъ, существовавшій ранѣе сплавъ чаевъ по р. Ангарѣ, въ настоящее время, по постройкѣ дороги, почти прекратился, а это, въ свою очередь, значительно отразилось на размѣрахъ грузового движенія пароходовъ по р. Енисею отъ устья р. Ангары до <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName>, откуда чаи слѣдовали далѣе гужемъ. Поэтому пароходство на р. Енисеѣ становится преимущественно товаро-пассажирскимъ, съ ускореннымъ движеніемъ судовъ, между Енисейскомъ, Красноярскомъ и Минусинскомъ. Водный путь Красноярскъ — Минусинскъ въ полную воду и при среднемъ уровне безпрепятственъ, въ малую же воду допускаетъ движеніе только мелкосидящихъ судовъ, благодаря незначительной глубинѣ фарватера, но другихъ препятствій въ виде пороговъ, шиверовъ этотъ путь не имѣетъ. Совершенно иначе обстоятъ условія движенія судовъ между <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярском</placeName> ъ и Енисейскомъ, тутъ вслѣдствіе общей глубины фарватера рѣки, паденіе и повышеніе уровня воды не имѣло бы никакого значенія, если бы на пути не встрѣчались два серьезныхъ препятствія: Атамановскія шиверы (близъ с. Атамановскаго) и Казачинскій порогъ (противъ дер. Порожинской), въ мелководье дви женіе черезъ эти естественныя преграды вслѣдствіе извилистости и узкости фарватера весьма затруднительно даже для мелкосидящихъ судовъ, и вотъ въ этихъ мѣстахъ преимущественно происходятъ аваріи судовъ. Въ виду этого было бы весьма желательнымъ, въ цѣляхъ улучшенія судоходства и для обезпеченія безопасности плаванія по р. Енисею между городами <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейском</placeName> ъ и Красноярскомъ, убрать за с четъ казны камни, препятствующіе правильному и безопасному движенію судовъ. Насколько можно судить, затраты будутъ незначительны, но по своимъ послѣдствіямъ очень полезны. Надѣяться, чтобы сдѣлали это мѣстные пароходовладѣльцы, нельзя, такъ какъ пароходство все же невелико и требуетъ значительныхъ за-</p>
      <p>— 20 —</p>
      <pb n="23"/>
      <p>тратъ само на себя, тѣмъ болѣе, что по быстрой р. Енисею могутъ ходить только сильные пароходы. Произведенные расходы могли бы быть вспослѣдствіи покрыты особымъ сборомъ съ проходящихъ судовъ. Расчищенный въ предыдущіе годы фарватеръ р. Ангары, равно какъ и хо дъ судовъ въ остальныхъ затруднительныхъ мѣстахъ на порогахъ , былъ обставленъ плавучими предостерегательными знаками. Работы по улучшенію судоходныхъ условій р. Ангары, какъ сказано выше, закончены, и ангарская казенная флотилія, за исключеніемъ нѣсколькихъ судовъ, переправленныхъ на о. Байкалъ , предположена к ъ продажѣ. По р. <placeName ref="#place_chulym_river" type="Места" subtype="Географические Точки">Чулыму</placeName>, притоку р. Оби, изъ городовъ западной Сибири пришло шесть пароходовъ, доставившихъ на баржахъ къ станціи желѣзной дороги Ачинскъ частнаго груза, состоящаго изъ бакалейнаго, скобяного, мануфактурнаго товаровъ и проч., 187000 пуд., тѣми же пароходами при обратныхъ рейсахъ увезено чаю разныхъ сортовъ, кожъ, шерсти и волосу всего 180000 пуд. Въ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> таможнѣ, открывшей свои дѣйствія въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date>, не производилось никакихъ операцій по пріему и оплатѣ пошлиной товаровъ, такъ какъ , съ одной стороны , морскіе пароходы англійской экспедиціи Поппамъ, везшіе товары для <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи вслѣдствіе загроможденія льдами Карскаго моря и аваріи одного изъ судовъ экспедиціи, возвратились обратно въ Англію, не дойдя до Енисейскаго залива, съ другой же стороны , не поступало на таможню никакихъ транзитныхъ грузовъ изъ <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> и Европейской таможенъ. Въ минувшемъ году въ Енисейскомъ губернскомъ управленіи исполнены работы по вопросу, возбужденному Министерствомъ Внутреннихъ Дѣлъ о пересмотрѣ дѣйствующихъ узаконеній о Сибирскихъ инородцахъ и начертаній самого законопроекта. Опредѣлено, что за время, истекшее послѣ изданія закона объ инородцахъ (съ <date when="1822" type="auto" subtype="regex-fallback">1822 г.</date>), значительная часть послѣднихъ сдѣлала весьма большіе успѣхи на пути своего гражданскаго и экономическаго развитія. Тѣмъ не менѣе инородцы <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, раскинутые *</p>
      <p>— 21 —</p>
      <pb n="24"/>
      <p>дикости, другихъ нельзя отличить отъ русскихъ крестьянъ и мѣщанъ ни по языку, ни по умственному и нравственному развитію, ни по типу ихъ хозяйства, тертьи, наконецъ, составляютъ переходную въ этомъ отношеніи ступень. При этомъ большая или меньшая ассимиляція инородцевъ съ русскими въ значительной степени зависитъ не столько отъ племенныхъ ихъ особенностей, сколько отъ условій хозяйственнаго быта, установившагося въ зависимости отъ характера мѣстности, обитаемой инородцами. Такъ, мелкія инородческія племена Туруханскаго края, суроваго и непригоднаго для земледѣлія, въ большинствѣ являются бродячими не по имени только, а и на дѣлѣ; инородц ы, водворившіеся въ Ачинскомъ уѣздѣ, большею частью приняли осѣдлый образъ жизни. Инородцы, живущіе въ степныхъ частяхъ Минусинскаго уѣзда, мѣстности , малоудобной для земледѣлія, занимаются преимущественно скотоводствомъ и сохранили полукочевой образъ жизни , между тѣмъ какъ ихъ же сородичи, занимающіеся земледѣліемъ, сливаются съ русскимъ населеніемъ постепенно. Въ этихъ соображеніяхъ постановлено: тѣхъ инородцевъ, которые вполнѣ ассимилировались съ русскими крестьянами, исключить изъ инородческаго сословія и перечислить въ крестьяне на общемъ основаніи. Для управлені я инородцевъ полукочевыхъ скотоводовъ составлено особое положеніе объ инородцахъ, которому должны быть подчинены всѣ инородцы мѣстностей, на которыя распространенъ законъ 2 Іюня <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, за исключеніемъ тѣхъ изъ инородцевъ, которые, какъ сказано выше, подлежатъ перечисленію въ крестьяне, при чемъ въ об щемъ предположено въ отношеніи государственныхъ и гражданскихъ правъ и обязанностей сравнять инородцевъ съ крестьянами, за исключеніемъ лишь отбыванія воинской повинности. Въ отношеніи разрѣшенія судебныхъ дѣлъ признано необходимым сохранить у инородцевъ судебно -административную расправу, которой были подвѣдомственны всѣ дѣла между инородцами, за исключеніемъ наиболѣе важныхъ уголовныхъ дѣлъ, чтобы тѣмъ сохранить существующее у нихъ обычное право, присущее патріархальности ихъ быта и отношеній. Составленны е предположенія и проектъ положенія объ инород цахъ представлены <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Военному Генералъ-Губернатору.</p>
      <p>— 22 —</p>
      <pb n="25"/>
      <p>По расформировані и въ <date when="1871" type="auto" subtype="regex-fallback">1871 г.</date> Енисейскаго казачьего полка казачье населеніе губерніи не получило до сихъ поръ какого либо окончательнаго устройства ни въ порядкѣ управленія, ни въ земельномъ отношеніи; одн и изъ казаковъ, жившихъ въ стани цахъ, выйдя изъ сословія, перечислились въ крестьяне, но остались въ стан ицахъ, въ которыхъ, такимъ образомъ, составилось смѣшанное населеніе, отбывающее неодинаковыя повинности общественныя и государственныя и владѣющее землею не на одинаковыхъ правахъ. Въ настоящее же время начато всестороннее изслѣдованіе современнаго состоянія ка зачьяго населенія <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерній, съ цѣлью образованія изъ него новаго № 4 отдѣла Сибирскаго казачьяго войска. Скорѣйшее разрѣшеніе этого вопроса, въ виду приведенныхъ выше данныхъ, весьма желательно, при чемъ можно съ вѣроятностью пре дположить, основываясь на фактахъ, что казачество въ губерніи пойдетъ не на убыль, а на прибыль, такъ какъ среди населенія немало охотниковъ и удалыхъ наѣздниковъ, которыхъ привлечетъ казачья служба и выгоды, сопряженныя съ зачисленіемъ въ казачье сословіе. Затѣмъ развитіе казачества въ <placeName ref="#place_enisei_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской губернии</placeName> въ качествѣ прекр аснаго иррегулярнаго войска вполнѣ будетъ отвѣчать и политическому положенію губерніи, смежной со странами, подвластными Китайской Имперіи, населенными полудикими кочевыми инородцами. Особыя условія края, служащего до настоящаго времени мѣстомъ ссылки на житье и на поселеніе преступнаго элемента Европейской Россіи, не остаются безъ серьезнаго вліянія на усиленіе въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи преступности. Всѣ роды ссылки на поселеніе, на житье и административная, разнясь *</p>
      <p>— 23 —</p>
      <pb n="26"/>
      <p>ваясь безъ куска хлѣба и прибѣгая, сначала въ силу крайности для поддержанія своего существованія, къ преступленіямъ, нерѣдко сопряженнымъ съ убійствами, впослѣдствіи, уже по легкости наживы, не оставляютъ этой дѣятельности, увлекая своимъ примѣромъ не только себѣ подобныхъ, но и коренныхъ обывателей поселеній, изъ которыхъ наиболѣе неустойчивые въ нравственномъ отношеніи, легко поддаваясь деморализаціи, увеличиваютъ собою огромное колич ество убійцъ, грабителей или, въ лучшемъ случаѣ, служатъ имъ пособника ми въ качествѣ укрывателей и посредниками при сбытѣ краденаго. Все это въ совокупности обусловило появленіе въ теченіе <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> весьма значительнаго числа преступленій. Болѣе всего преступленій было совершено въ г. Красноярскѣ и въ ближайшихъ къ нему окрестностяхъ Красноярскаго уѣзда, въ населенныхъ мѣстахъ Канскаго уѣезда по линіи желѣзной дороги, гдѣ заканчивались работы, оставляя по расчетѣ массу ссыльныхъ безъ всякаго заработка, наконецъ , преступность сосредоточивалась также въ мѣстахъ наибольшаго скоп ленія подходящихъ для кражъ товаровъ, перевозимыхъ по желѣзной дорогѣ, то есть на станціяхъ и даже самыхъ поѣздахъ, кромѣ того, случались вооруженныя нападенія на товарные поѣзда и на станціонные товарные склады и поджог и деревянныхъ мостовъ. Малочисленность общей полиціи въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, далеко не соотвѣтствующая пространству и контингенту населенія, не даетъ возможности къ успѣшному розыску украденнаго, почему вс ѣ кражи, грабежи и убійства , за крайне рѣдкими исключеніями, остаются безнаказанными, а убійцы и краденое не розысканными. Надо надѣяться, что такое положен iе дѣла измѣнится въ виду воспослѣдовавшаго Вашего Императорскаго Величества Всемилостивѣйшаго Указа о прекращеніи ссылки. Въ отчетномъ году нѣкоторымъ образомъ пополнился недостатокъ низшей сельской полиціи и вслѣдстві е введенія в ъ краѣ реформы крестьянскихъ учрежденій Иркутскимъ Военнымъ Генералъ -Губернаторомъ примѣнена къ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи ст. 655 закона общихъ губернскихъ учрежденій, согласно которой въ*</p>
      <p>— 24 —</p>
      <pb n="27"/>
      <p>развитыми и обремененными своими хозяйственными делами, не стремятся правильно исполнять свои служебныя обязанности , то и польза отъ нихъ для полицейской дѣятельности очень незначительна, что видно изъ фактовъ крайне незначительнаго открытія и предупрежденія преступленій, поэтому было бы весьма желательнымъ разрѣшеніе вопроса о введені и въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи института полицейскихъ урядниковъ, тѣмъ болѣе что судебная реформа въ Сибири не только не сократила дѣятельность чиновъ полиціи въ отношеніи судебнослѣдственныхъ обязанностей, но , какъ это признается и мѣстными представителями судебнаго вѣдомства, еще болѣе обременила полицію производством предварительныхъ дознаніи, слѣдственныхъ дѣйствій, главнымъ образомъ, исполненіемъ судебныхъ рѣшеній. Вопросъ о введеніи въ губерніи института полицейскихъ урядниковъ подробно разсмотрѣнъ въ общемъ присутствіи Енисейскаго губернскаго управленія и представленъ <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Военному Генералъ -Губернатору. Вмѣстѣ съ тѣмъ по тѣмъ же основаніямъ и въ виду большой обширности становъ въ губерніи предположено образовать въ Ачинскомъ, Канскомъ и Минусинскомъ уѣздахъ по одному новому стану на каждый уѣздъ, о чемъ также сдѣлано представленіе <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Военному ГенералъГубернатору. Обращаясь къ даннымъ о числѣ и родѣ преступленій по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> усматривается, что смертоубійствъ было случаевъ 82, нанесенія ранъ, увѣчья 74, разбоевъ 14, грабежей 32, кражъ 189, а число осужденныхъ по этимъ преступленіямъ равнялось 500 чел., что составляетъ половину числа 1062 всѣхъ осужденныхъ по уложенію о наказаніяхъ. Жертвъ смертоубійства въ отчетномъ году зарегистрировано: 133 чел. мужского и 18 женскаго пола. Всѣхъ же осужденныхъ по уложенію о*</p>
      <p>уставу при 4,538 пре-*</p>
      <p>— 25 —</p>
      <pb n="28"/>
      <p>ніе, воспитаніе и укрѣпить въ немъ религіозность въ духѣ православной церкви. Между тѣмъ въ губерніи школъ и церквей весьма недостаточно. Учебныхъ заведенiй разныхъ наименован iй къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 Января 1900 г.</date> численность 288, учащихся въ нихъ было 7850 мужского и 3900 женскаго пола. Дѣло школьнаго образованія хотя и подвигается впередъ, но медленно, вслѣдствіе недостатка денежныхъ средствъ на устройство школъ и содержаніе ихъ. Крестьянское населеніе стремится къ учрежденію школъ, нерѣдко само возбуждая ходатайства объ открыт iи ихъ, но, не имѣя свободныхъ денежныхъ средствъ, не можетъ обязываться содержать ихъ за свой счетъ полностью. Дѣло строительства начальныхъ школъ идетъ очень медленно , удовлетворяя лишь незначительную долю спроса на образованіе. Правда, въ минувшемъ году была отпущена Иркутскимъ Военнымъ Генералъ -Губернаторомъ изъ суммъ Министерства Народнаго Просвѣщенія нѣкоторая сумма на постройку в ъ губерніи нѣсколькихъ начальныхъ школъ, но этихъ средствъ все же далеко недостаточно. Съ цѣлью просвѣщенія и воспитанія народа въ духѣ и правилахъ православной вѣры въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> дѣйствовало 178 церковно-приходскихъ школъ, изъ этого числа школъ 164 перешли отъ предыдущаго года и 14 открыто вновь. Такой незначительный приростъ школъ духовнаго вѣдомства обусл овливается тѣмъ, что сельскія общества удѣляли на открытіе церковно -приходскихъ школъ лишь незначительныя суммы отъ 60 до 70 р. въ годъ, каковыхъ средствъ на содержаніе школы и учителя крайне мало. Поэтому открытіе въ е пархіи новыхъ церковныхъ школъ въ отчетномъ году обязано было не собственной иниціативѣ населенія, а составляло плодъ дѣятельности лицъ и учрежденій духовнаго вѣдомства. По мнѣнію Енисейскаго епархальнаго училищнаго совѣта для того, чтобы дѣло церковнаго школьнаго образованія въ епархіи стало прочно и принесло ожидаемые плоды, желательны и необходимы: 1) усиленіе состава духовенства и открытіе въ епархіи значительнаго числа новыхъ церквей и приходовъ*</p>
      <p>— 26 —</p>
      <pb n="29"/>
      <p>школы съ такимъ устройствомъ ея, чтобы сообщаемое ею учащимся образованіе не только способствовало возможно большему развитію ихъ, но и давало основательную подготовку къ спеціальному призванію быть руководителями образованія и воспитанія народа на основаніи вѣры и нравственности православной христіанской церкви, и 3) увел иченіе средствъ содержанія школъ настолько, чтобы потребности, соотвѣтственно труду учащихъ, вознагражденія, оказанія помощи учащимъ во время ихъ болѣзни и иныхъ бѣдствій семейной жизни, устройства школьныхъ мебели, библіотекъ и зданій, были вполнѣ обезпечены со стороны матеріальныхъ средствъ на основаніи не случайныхъ и скудныхъ поступленій, особенно со стороны мѣстныхъ сельскихъ обществъ, а изъ источниковъ постоянныхъ и вѣрныхъ. Дѣло церковнаго и школьнаго строительства въ переселенческихъ поселкахъ на казенныхъ земляхъ, благодаря средствамъ, отпущеннымъ изъ фонда Имени Императора Александра III, продолжалось успѣшно и согласно съ указаніями Комитета Сибирской желѣзной дороги. Въ отчетномъ году освящены одна церковь и строится въ семи селеніяхъ одновременно въ каждомъ по церкви, школѣ и причтовому дому. Для еще большаго развитія церковнаго и школьнаго строительства въ губерніи, для объединенія его и для сбора пожертвованій и изысканія средствъ на это съ Высочайшаго соизволенія учрежденъ въ г. Красноярскѣ церковно -строительный комитетъ . Одинъ изъ крестьянскихъ начальниковъ, близко соприкасающійся съ переселеческимъ дѣломъ, удостовѣряетъ, что повсюду слышатся жалобы переселенцевъ на недостатокъ церквей въ районѣ поселеній, что для россійскаго крестьянина большая утрата и*</p>
      <p>причиною обратнаго пересе -*</p>
      <p>— 27 —</p>
      <pb n="30"/>
      <p>сообразны, такъ какъ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярское</placeName> городское общественное управленіе, употребляя излишекъ средствъ на потребности далеко не необходимыя и спѣшныя, въ то же время упорствуетъ, вопреки требованіямъ закона и мѣстной губернской администраціи, построить новую скотобойню въ мѣстности , безопасной для здоровья населенія, взамѣнъ существующей, крайне ветхой, загрязненной до невозможности и расположенной въ такой части города, гдѣ она по закону не можетъ быть: такое нежелательное упорство вызывает необходимость возста новлять право закона судомъ, затягивая разрѣшеніе вопроса. Вообще дѣятельность Красноярскаго городского общественнаго управленія носитъ характеръ оппозиціи къ губернской администраціи, основанной на чисто формальныхъ отношеніяхъ къ дѣлу. Веденіе городского хозяйства при употребляемой системѣ счетоводства и отчетности, формы каковыхъ вырабатываются въ Министерствѣ Внутреннихъ Дѣлъ, не можетъ быть быстро и ясно провѣрено, такъ какъ отчетности составляются неточно, без опредѣленной системы, какъ бы въ цѣляхъ с окрыть расходы, произведенные несоотвѣтственно смѣтнымъ назначеніямъ. Въ концѣ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> послѣдовало открытіе обществъ Красноярскихъ: добровольнаго пожарнаго и трезвости, дѣятельность которыхъ, если будетъ направлена какъ слѣдуетъ, обѣщаетъ быть полезной для города. Г. Енисейскъ, бывшій еще не такъ давно довольно зажиточнымъ и бойкимъ по торговлѣ, съ каждымъ годомъ бѣднѣетъ и несмотря на то, что въ минувшемъ году урожай въ Енисейскомъ уѣздѣ былъ хорошій, онъ нисколько не отразился на улучшеніи матеріальнаго положенія населенія, среди котораго стало замѣтнымъ угнетенное состояніе отъ безденежья и отсутствія заработковъ, торговля упала , и городъ, когда то имѣвшій значеніе какъ центръ золотопромышленности въ настоящее время потерялъ всякое торговое значеніе. Остальные города <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи Канскъ, Ачинскъ и Минусинскъ точно также не получили какого либо торговаго развитія, и изъ нихъ г. Минусинскъ потерпѣлъ въ отчетномъ году бѣдствіе, чувствительное для небогатаго города: во время бури, неистовствовавшей въ теченіе 19 и <date when="1899-05-20" type="auto" subtype="regex-fallback">20 Мая 1899 г.</date>, сгорѣло въ Минусинскѣ 45 усадѣбъ, при чемъ безъ крова остались 283 чел. обоего пола: убы -*</p>
      <p>— 28 —</p>
      <pb n="31"/>
      <p>погорѣльцамъ немедленно былъ образованъ при мѣстномъ городскомъ общественномъ управленіи комитетъ для сбора пожертвованій въ пользу погорѣльцевъ, а мною была открыта подписка по губерніи. Пожертвованій поступило на сумму до 7000 р. Кромѣ того, по распоряженію Министерства Внутреннихъ Дѣлъ, на помощь погорѣльцамъ ассигновано 1500 р. Въ г. Енисейскѣ образовано, на основаніи нормальнаго устава, общество помощи бѣднымъ, при чемъ бывшій городской голова Востротинъ пожертвовалъ въ основаніе капитала общества 1000 р. и 2000 р. на постройку ночлежнаго дома, къ каковому послѣднему пожертвованію присоединилась потомственная почетная гражданка Матонина, передавъ 1000 р. въ распоряженіе городского общественнаго управленія. Музеи <placeName ref="#place_eniseysk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Енисейска</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> обогатились новыми коллекціями и вообще преуспѣваютъ въ своей дѣятельности. Минусинскій городской музей, извѣстный по богатству и научному значенію своихъ коллекцій даже за границею, получилъ теперь прочное положеніе для дальнѣйшаго существованія и развитія, благодаря назначенному ему съ соизволенія Вашего Императорскаго Величества пособію по 1500 р. въ годъ. Приливъ переселен цевъ продолжался и въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> въ размѣрѣ , не меньшемъ предыдущаго года. Преимущественно заселялся Канскій уѣздъ. Переселенцы, какъ и прежде, являлись на водвореніе съ крайне недостаточными средствами, не всѣ изъ ни хъ имѣли трехсотрублевое обезпеченіе, большинство приносятъ съ собою только крайне малыя средства и тотчасъ же начинаютъ просить пособія. Такимъ переселенцамъ устраиваться на участкахъ трудно и естественно слышатся жалобы на разные недостатки. Въ отчетномъ году послѣдовалъ рядъ благодѣтельныхъ распоряженій Правительства, касающихся выдачи разнаго рода пособій переселенцамъ, такъ: установлена выдача путевыхъ пособій до 30 р. на семейство переселен -*</p>
      <p>— 29 —</p>
      <pb n="32"/>
      <p>легче будетъ устраиваться хозяйствомъ на мѣстахъ новыхъ поселеній. Такъ какъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи по дѣйствущей продовольственной системѣ первымъ и главнѣйшимъ средствомъ обезпеченія нуждъ населенія въ продовольствіи и обсѣмененіи полей служатъ содержимые по обществамъ хлѣбные запасы въ установленномъ размѣрѣ или замѣняющіе ихъ продовольственные капиталы, то сдѣлано распоряженіе о скорѣйшемъ устройствѣ переселенцамъ такихъ хлѣбныхъ запасовъ и зернохранилищъ, при чемъ, вь виду недостаточности у переселенцевъ необходимыхъ на это средствъ, испрашиваются, на основаніи Высочайше утвержденнаго, <date when="1899-02-11" type="auto" subtype="regex-fallback">11 Февраля 1899 г.</date>, положенія Комитета Сибирской желѣзной дороги, пособія изъ фонда вспомогательныхъ предпріятій Сибирской желѣзной дороги сельскимъ обществамъ новоселовъ для образованія продовольственныхъ запасовъ и для сооруженій хлѣбозапасныхъ магазиновъ. Енисейскій землеустроительный отрядъ, начавшій свои дѣйствія въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, производилъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> съ должнымъ успѣхомъ землеустроительныя работы въ нѣкоторыхъ волостяхъ Минусинскаго и Красноярскаго уѣздовъ. Въ отчетномъ году начали с вою дѣятельность крестьянскіе начальники, согласно введеннаго въ дѣйствіе <date when="1898-12-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 Декабря 1898 г.</date> Высочайше утвержденнаго мнѣнія Государственнаго Совѣта о преобразованіи крестьянскихъ учрежденій въ губерніяхъ: Тобольской, <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томской</placeName>, <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> — и временнаго положенія о крестьянскихъ начальникахъ. Слѣдуетъ замѣтить, что до воспослѣдовані и этой реформы крестьянскимъ управленіемъ въ губерніи вѣдали бывшіе чины уѣздной полиціи земскіе засѣдатели, которые, будучи заняты въ то же время полицейской службой и слѣдственными обязанностями, обращали очень мало вниманія на дѣло крестьянскаго управленія и не могли контролировать его. Недостатокъ надзора при слабомъ развитіи грамотности среди крестьянъ неизбѣжно отражался неблагопріятно на состояніи дѣлопроизводства и отчетности низшихъ крестьянскихъ учрежденій, а также на дѣятельности волостныхъ судовъ, тѣмъ болѣе что при замѣщеніи лицъ волостного и сельскаго начальства большею частью людьми малограмотными и даже неграмотными встрѣчались продолжающіеся и нынѣ затруд -</p>
      <p>— 30 —</p>
      <pb n="33"/>
      <p>ненія въ пріисканіи писарей , знающихъ, добросовѣстныхъ, вполнѣ соотвѣтствующихъ своему назначенію, вмѣстѣ съ тѣмъ отъ такого положенія вещей зависѣли допускавшіяся неправильности въ расходахъ мірскихъ суммъ и исполненіи разнаго рода повинностей. Ближайшее ознакомленіе крестьянскихъ начальниковъ съ возложеннымъ на нихъ дѣломъ и руководительство имъ въ значительномъ большинствѣ случаевъ повліяло на устраненіе замѣчавшихся прежде упущеній и неправильностей, удовлетворяя въ достаточной степени нуждамъ населенія , какъ можно удить по ограниченному числу жалобъ, поступившихъ на крестьянскихъ начальниковъ. Годичный опытъ указываетъ, что обширныя права, предоставленныя временнымъ положеніемъ крестьянскимъ начальникамъ въ отношеніи надзора за общественнымъ управленіемъ и устройствомъ быта, а равно попеченія о хозяйственномъ благоустройствѣ и нравственности крестьянъ, при надлежащемъ отношеніи всѣхъ крестьянскихъ начальниковъ къ своимъ обязанностямъ, должны способствовать упорядоченію крестьянскаго управленія воспитанію въ населеніи должнаго уваженія къ власти и существующему порядку, а равно къ возвышенію матеріальнаго благосостоянія крестьянъ. Но въ то же врем я въ дѣятельности крестьянскихъ начальниковъ были замѣчены и ошибки, въ зависимости отъ новизны и обширности крестьянскаго дѣла, при нѣкоторомъ субъективномъ отношеніи къ своимъ обязанностямъ отдѣльныхъ лицъ. Такъ, напримѣръ, возникали пререканія между крестьянскими начал ьниками и чи нами полиціи въ дѣлѣ отбыванія воинской повинности обывательской гоньбы, огражденія безопасности населенія отъ преступленій, предупрежденія пожаровъ, въ дѣлѣ обезпеченія народнаго продовольствія. Эти пререканія с воевременно разрѣшились губернскимъ управленіемъ, съ указаніемъ каждой изъ пререкающихся сторонъ предѣловъ вѣдом-*</p>
      <p>— 31 —</p>
      <pb n="34"/>
      <p>соразмѣрными винѣ. Сдѣланныя по этому поводу распоряженія и указанія, надо полагать, значительно ограничатъ и предупредятъ на будущее время повтореніе подобныхъ явленій. Наконецъ, въ случаѣ явныхъ упущеній, губернская администрація налагала на виновныхъ крестьянскихъ начальниковъ административныя взысканія. Повергая настоящій всеподданнѣ йшій отчетъ на благовоззрѣніе Вашего Императорскаго Величества, имѣю счастье засвидѣтельствовать, что населеніе губерніи проникнуто вѣрноподданническими чувствами любви и преданности къ Престолу и Отечеству.</p>
      <p>Подписалъ: Енисейскій Губернаторъ Плецъ</p>
      <p>( ) *** *</p>
      <p>Здесь и далее *, (***) — текст неразборчив.</p>
      <p>— 32 —</p>
      <pb n="35"/>
      <p>СТАТИСТИЧЕСКІЙ ОБЗОРЪ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНIИ</p>
      <p>за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ.</p>
      <p>КРАСНОЯРСКЪ, типографія Енисейскаго Губернскаго Управленія.</p>
      <pb n="36"/>
      <pb n="37"/>
      <p>О Г Л А В Л Е НI Е статей обзора <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерн iи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ</p>
      <p>I. Естественныя и производительныя силы губерніи и экономическая дѣятельность населенія. Стр. а) Земледѣліе — — — — 1 б) Обезпеченіе народнаго продовольствія — — 6 в) Промыслы городского и сельскаго населенія и г) промышленность заводская и фабричная — — — — 8 д) Лѣсоустройство — — — — 14 е) Торговля — — — — 15 ж) Движеніе населенія — — — — 17</p>
      <p>II. Подати и повинности. а) Окладныя взысканія — — — — 20 б) Земскіе сборы — — — — 21 в) О казенныхъ доходахъ и расходахъ по казначействамъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ — — — — — г) Отправленіе денежныхъ повинностей — — 22 д) Городскіе доходы и расходы — — — 23 е) Акцизные сборы — — — — 24 ж) Отправленіе натуральныхъ повинностей — — — з) Воинская повинность — — — — 25</p>
      <p>III. Общественное благоустройство и благочиніе. а) Казенныя и общественныя зданія — — — 30 б) Сухопутныя сообщенія: дороги, мосты, перевозы и почты — — в) Водныя сообщенія — — — — 31 г) Народная нравственность — — — 34 д) Ссыльные, этапы, тюрьмы и ссыльно-каторжные — 35 ж) Пожары — — — — — 39</p>
      <pb n="38"/>
      <p>IV. Народное здравіе и общественное призрѣніе. а) Врачи — — — — — 39 б) Аптеки — — — — — 40 в) Оспопрививаніе — — — — — г) Больницы и дома умалишенныхъ — — — 41 д) Эпидеміи и эпизоотіи — — — 42 е) Насильственныя и случайныя смерти — — 43 ж) Богадѣльни и другія благотворительныя учрежденія — —</p>
      <p>V. Народное образованіе. а) Учебныя и воспитательныя заведенія — — 47 б) Музеи — — — — — 48</p>
      <p>VI. Движеніе переселенія по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи и образованіе переселенческихъ участковъ. 44</p>
      <p>Вѣдомости объ образованiи переселенческихъ участковъ по 4 уѣздамъ. Приложенія. Вѣдомость о посѣвѣ и урожаѣ хлѣба — — № 1 “ о фабрикахъ и заводахъ — — № 2 “ о движеніи населенія — — № 3 “ о поступленiи сборовъ и недоимокъ — — № 4 “ о числѣ и родѣ преступленій — — № 5 “ о пожарахъ — — — № 6 “ о насильственныхъ и случайныхъ смертяхъ — № 7 “ о числѣ учебныхъ заведеній и учащихся — № 8</p>
      <pb n="39"/>
      <p>ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНIИ за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ.</p>
      <p>I.</p>
      <p>ЕСТЕСТВЕННЫЯ И ПРОИЗВОДИТЕЛЬНЫЯ СИЛЫ ГУБЕРНІИ И ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ДѢЯТЕЛЬНОСТЬ НАСЕЛЕНІЯ .</p>
      <p>а) ЗЕМЛЕДѢЛІЕ . (Приложеніемъ этой статьи служитъ вѣдомость № 1.) Главнѣйшее за нятіе сельскаго населенія <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи — земледѣліе. Сѣется изъ озимыхъ хлѣбовъ рожь, а изъ яровыхъ — пшеница, овесъ, ярица, ячмень, гречиха, просо, полба; есть нѣсколько хозяйствъ въ Минусинскомъ и Ачинскомъ округахъ, гдѣ сѣется озимая пшеница, но культура ея еще не распространилась, въ виду рискованности сохранить озимые всходы пшеницы въ малоснѣжныя зимы. Общее количество засѣваемаго въ губерніи хлѣба увеличивается съ каждымъ почти годомъ. Округа Канскій и Ачинскій по распредѣленію по сѣвовъ разнаго рода хлѣба весьма сходны между собою, что обусловливается сходствомъ климатическихъ и почвен ныхъ условій; въ обоихъ округахъ посѣвы озимой ржи, единственнаго въ губерніи озимаго хлѣба, составляютъ приблизительно 1/5 всего посѣва. Затѣмъ по количеству посѣва озимаго хлѣба слѣдуютъ округа: Минусинскій, Енисейскій и Красноярскій. Въ Минусинскомъ и Красноярскомъ округахъ посѣвы яровыхъ хлѣбовъ особенно преобладаютъ, такъ какъ озимый хлѣбъ, вслѣдствіе малос нѣжности зимъ, часто вымерзаетъ. Въ Красн оярскомъ округѣ посѣвы овса развиты болѣе, чѣмъ въ другихъ округахъ; посѣвы яровой пше ницы преобладаютъ въ Минусинскомъ округѣ; вообще -же должно замѣтить, что пшеница и ярица сѣются въ губервіи почти въ равномъ относительно количествѣ. Культура картофеля, сравнительно съ предшествовавшими годами развивается постепенно и правильно во всѣхъ округахъ губерній. Всего чаще подвержены неурожаю хлѣба въ Енисейскомъ округѣ, гдѣ мѣстные неурожаи настолько часты и вмѣстѣ съ тѣмъ обширны, что вліяютъ на среднюю по округу. Въ остальныхъ округахъ неурожаи бываютъ періодически вслѣдствіе неблагопріятныхъ метеорологическихъ условій въ періоды вегетаціи хлѣбовъ , и если эти неблагопріятныя</p>
      <pb n="40"/>
      <p>условія дѣйствуютъ по всей губерніи, то п олучается недородъ хлѣбовъ. Вообще земледѣліе во всей губерніи въ томъ видѣ, въ какомъ оно существуетъ въ настоящее время, подвержено риску вслѣдствіе неблагопріятныхъ климатическихъ условій. Урожа и всѣхъ хлѣбовъ подвергаются значительнымъ колебаніямъ. Яровымъ вредятъ долго продолжающіеся весенніе заморозки и холодные утреники въ концѣ лѣта, бездождіе и засухи весною и лѣтомъ, а въ южной части губерніи, кромѣ этого, въ значительной мѣрѣ вредятъ насѣкомыя: саранча, кобылка и другіе полевые грызуны. Яровые бо лѣе подвержены неурожаямъ, чѣмъ озимые. Изъ данныхъ за время съ <date when="1879" type="auto" subtype="regex-fallback">1879 г.</date> по <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> видно, что земледѣліе отъ неурожаевъ болѣе всего терпитъ, какъ выше сказано, въ Енисейскомъ округѣ, затѣмъ въ Минусинскомъ, несмотря на плодородіе почвы его, далѣе въ Ачинскомъ, Канскомъ и Красноярскомъ округахъ. Въ Красноярскомъ округѣ, вслѣдствіе густоты населенія и наступающаго „утѣсненія “ въ землѣ, земледѣліе ведется тщательнѣе, чѣмъ въ другихъ округахъ, чѣмъ и объясняется большее постоянство урожаевъ. Въ Минусинскомъ округѣ неурожаи рѣдко бываютъ повсемѣстными: въ сухое лѣто неурожаю подверже ны лишь посѣвы степной полосы; въ дождливое лѣто лишь посѣвы южной подтаежной полосы; но средняя полоса, переходная между этими двумя, въ томъ и другомъ случаѣ обезпечиваетъ себѣ обычный средній сборъ хлѣбовъ и неурожаямъ вообще подвергается рѣдко, поэтому -то Минусинскій округъ, обладающій обиліемъ культурныхъ земель, и зовется „житницей <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи“. Въ средней полосѣ губерніи, т. е. въ уѣздахъ Красноярскомъ, Канскомъ, Ачинскомъ (сѣверной части) и Енисейскомъ, распростра нена двухпольная и отчасти трехпольная система полеводства. Но главная система, до сихъ поръ преобладающая въ губерніи, а въ былое время, въ началѣ развитія края, бывшая единственною — есть переложная. При господствѣ ея обработываются „залоги “, т. е. земля изъ подъ лѣса, который срубаютъ, рѣдко продаютъ, а чаще, сложивъ въ кучи, жгутъ на мѣстѣ, иногда оставляя даже не выкорчеванными пни. Послѣ этого залогъ вспахиваютъ и засѣваютъ, и, снявъ два, три и болѣе подрядъ хорошихъ урожая, безъ всякаго удобренія, эту землю пускаютъ подъ паръ и, смотря по качеству ея, на годъ, два или же болѣе продолжительный срокъ обращаютъ въ залежь, послѣ чего она снова поступаетъ въ разработку. Во многихъ мѣс тностяхъ губерніи яровые хлѣба часто засѣваются на жниво изъ под ъ озимой ржи, снятой въ то же лѣто, безъ новой глубокой вспашки; эти посѣвы на жниво очень развиты тамъ, гдѣ господствуетъ и теперь переложная система: залогъ изъ подъ вырубленнаго лѣса часто даетъ хорошій урожай даже въ тече ніе нѣсколькихъ лѣтъ. По 4 земледѣльческимъ уѣздамъ въ среднемъ около 8% всей площади запашки засѣвается прямо на жниво. Въ мѣстностяхъ , гдѣ господствуетъ переложная система, не можетъ быть и рѣчи о какой либо правильности хозяйства: гдѣ много годной для обработки земли подъ лѣсомъ, тамъ дѣло сводится къ распахиванію все новыхъ и новыхъ земель, которыя, послѣ истощенія ихъ, забрасываются в ъ залежь. Такое хозяйство тамъ наиболѣе выгодно для населені я и продуктивно. Въ мѣст -</p>
      <p>— 2 —</p>
      <pb n="41"/>
      <p>ностяхъ же, гдѣ начинается уже чувствоваться утѣсненіе въ землѣ, хозяйство, постепенно приближаясь къ типу трехпольнаго, пріобрѣтаетъ болѣе правильныя формы. Переложное хозяйство способствуетъ обезлѣсенію края, влекущему за собой уменьшеніе влаги и частыя засухи, а вслѣдствіе этого и болѣе частые неурожаи. Поля рѣдко удобряются навозомъ, который обыкновенно сжигаютъ или, вывозя изъ деревень, сваливаютъ на берегахъ рѣкъ, отчего грязнится и заражается вода ихъ; травосѣяніе также не развито, хотя могло бы принести не малую пользу при повторяющихся часто засухахъ. Преобладающія земледѣльческія орудія до сихъ поръ еще первобытнаго общераспространеннаго типа; таковы: соха, довольно грубой работы, на югѣ — сабанъ, или малороссійскій плугъ, и соха-колесуха, служащая для вспашки полей, обыкновенныя бороны, съ желѣзными и зачастую съ деревянными зубьями, для бороньбы; молотятъ-же хлѣбъ цѣпами и катками-молотягами. Лишь въ послѣднее время, съ приливомъ переселенцевъ и съ увеличеніемъ утѣсненія въ землѣ, въ губерніи начинаетъ дѣлаться кое-что, способствующее для распространенія среди крестьянскаго населенія болѣе раціональныхъ способовъ полеводства и улучшенію сельско-хозяйственной техники. Но дѣлается это медленно, такъ какъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи нѣтъ сельско -хозяйственныхъ школъ или какихъ либо агрономическихъ учрежденій, которыя шли бы на встрѣчу назрѣвающимъ потребностямъ мѣстнаго хозяйства. Осенью 1899 и весною <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> было посѣяно хлѣба:
      <ref target="#table_csv_table1" type="csv-table"/>
      <p>Посѣвы были болѣе предыдущаго года на 263120 четвертей. Количество собраннаго хлѣба было:</p>
      <ref target="#table_csv_table2" type="csv-table"/>
      <pb n="42"/>
      <p>По сравненію урожая отчетнаго года съ минувшимъ оказывается болѣе (+) или менѣе (–)</p>
      <ref target="#table_csv_table3" type="csv-table"/>
      <p>Посѣвы хлѣбовъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи вообще производятъ озимовые съ конца іюля, въ августѣ и въ началѣ сентября <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> , а яровые со 2 -й половины апрѣля, въ маѣ мѣсяцѣ и мѣстами даже до іюня мѣсяца <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> Столь продолжительное время посѣвовъ зависитъ главнымъ образомъ отъ климатическихъ условій и состоянія погоды. Такъ, по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому</placeName> уѣзду съ начала весны погода стояла теплая и вообще благопріятная произрастанію хлѣбовъ, съ первыхъ чиселъ мая наступили холода, сильные вѣтры, засуха и бездождіе, задержавшіе ростъ хлѣбовъ; затѣмъ, въ іюнѣ мѣсяцѣ теплая погода, при частыхъ дождяхъ, способствовала улучшенію роста хлѣбовъ до удовлетворительнаго. По <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому</placeName> уѣзду росту посѣянныхъ осенью <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> озимыхъ хлѣбовъ благопріятствовала хорошая теплая погода съ большими дождями, вслѣдствіе чего озимые всходы были весьма удовлетворительны; какъ осенью, такъ и весною посѣвъ яровыхъ хлѣбовъ послѣдовалъ при благопріятныхъ условіяхъ; но вскорѣ, почти повсемѣстно въ уѣздѣ, наступившая засуха и холода съ сильными вѣтрами мѣстами неблагопріятно подѣйствовали на всходы. Въ іюнѣ отъ обильныхъ дождей и тепла хлѣба быстро начали поправляться , внушая надежды на весьма хорошій урожай; тѣмъ не менѣе почти мѣсячное, противъ обыкновеннаго, замедленіе въ созрѣваніи всѣхъ хлѣбовъ не могло не отразиться на результатѣ урожая. Пo <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому</placeName> уѣзду неблагопріятная холодная и вѣтреная, во время ранняго посѣва хлѣбовъ въ апрѣлѣ и началѣ мая, погода задержала развитіе всходовъ; съ половины мая погода значительно улучшилась; дальнѣйшіе посѣвы производились при благопріятной погодѣ, ранніе всходы по правились, а поздніе посѣвы вслѣдствіе изобильныхъ дождей пошли хорошо. Во все послѣдующее время погода стояла хорошая для роста и налива хлѣбовъ. По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскому</placeName> уѣзду сравнительно болѣе ранніе посѣвы озимовыхъ хлѣбовъ осенью <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> и болѣе поздніе посѣвы яровыхъ весною <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> въ нѣкоторыхъ болѣе сѣверныхъ мѣстностяхъ были задержаны въ своемъ развитіи холодами, частыми дождями и инеемъ; съ наступленіемъ послѣ болѣе теплой погоды хлѣба поправились , и только часть посѣвовъ была повреждена градомъ и кобылкой.</p>
      <p>— 4 —</p>
      <pb n="43"/>
      <p>По <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канскому</placeName> уѣзду, гдѣ время посѣва озимовыхъ хлѣбовъ производится съ осени также сравнительно ранѣе, а яровыхъ слѣдующею весною позднѣе озимовыхъ хлѣбовъ , были посѣяны осенью <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> при вполнѣ благопріятныхъ условіяхъ и дали удовлетворительные всходы; яровые же хлѣба пришлось сѣять весною <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> въ холодную и весьма дождливую погоду; затѣмъ тепло , наступившее съ конца мая, хотя и при холодной погодѣ и дождяхъ дало возможность поправиться произрастанію хлѣбовъ; изъ хлѣбовъ на корнѣ погибло отъ разныхъ неб лагопріятныхъ причинъ въ уѣздахъ : Красноярскомъ — 2384 десятины, на сумму 54223 р., Енисейскомъ — 2052 десят., на сумму 31826 р., Канскомъ — 685 десят., на сумму 15848 р., Ачинскомъ — 628 десят., на сумму 18980 руб. на Минусинскомъ — 3448 десят., на сумму 79398 рублей. Жатва и уборка хлѣбовъ по <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскому</placeName> уѣзду въ нѣкоторыхъ волостяхъ начались съ послѣднихъ чиселъ іюля и продолжались весь августъ мѣсяцъ до 20 сентября. Въ началѣ погода благопріятствовала работѣ, но затѣмъ наступившее ненастье замедлило уборку и причинило существенный вредъ хлѣбамъ. По <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинскому</placeName> уѣзду жатва началась въ послѣднихъ числахъ іюля и окончилась въ началѣ сентября; уборка производилась съ перерывами вслѣдствіе часто повторявшихся дождей. По <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канскому</placeName> уѣзду жатва замедлилась сначала августа, до 1 -го октября, по случаю ненастья. По <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому</placeName> уѣзду жатва хлѣбовъ, начавшаяся съ конца іюля, продолжалась до октября вслѣдствіе ненастной погоды. По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскому</placeName> уѣзду уборка началась съ начала августа и окончилась въ послѣднихъ числахъ сентября. Погода стояла дождливая и пасмурная; мѣстами хлѣбъ въ копнахъ и снопахъ проросъ. Среднія цѣны на рабочій трудъ были слѣдующія: рабочему платилось въ годъ на хозяйскомъ содержаніи отъ 72 до 85 руб., работницѣ отъ 35 до 50 руб. Поденная плата во время посѣва хлѣба: а) на хозяйскомъ содержаніи — работнику съ лошадью 1 руб. 40 коп., пѣшему 62 коп., работницѣ 35 к.; б) на своемъ содержаніи — работнику съ лошадью 1 р. 50 к.; пѣшему 75 к., работницѣ 54 к.; во время уборки хлѣбовъ и сѣна: а) на хозяйскомъ содержаніи — работнику съ лошадью 1 руб. 50 к., пѣшему 70 к. и работницѣ до 49 коп. и б) на своемъ содержаніи — работнику съ лошадью 1 руб. 60 коп., пѣшему 95 коп. и работницѣ 60 коп.</p>
      <ref target="#table_csv_table4" type="csv-table"/>
      <pb n="44"/>
      <ref target="#table_csv_table5" type="csv-table"/>
      <p>44 б) ОБЕЗПЕЧЕНІЕ НАРОДНАГО ПРОДОВОЛЬСТВІЯ . Къ 1-му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date>, по возвращеніи части хлѣба, выданнаго на весенній посѣвъ, въ 449 экономическихъ сельскихъ магазинахъ находилось на лицо запаснаго хлѣба: озимаго и ярового 437827 четв., болѣе <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> на 36538 четв., въ ссудахъ и недоимкахъ озимаго и ярового 39774 четв., менѣе, чѣмъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date>, на 23222 четвертей , а именно:</p>
      <ref target="#table_csv_table6" type="csv-table"/>
      <p>Какъ видно, запасами хлѣба въ экономическихъ магазинахъ наиболѣе обезпечено населеніе Минусинскаго, Красноярскаго и Канскаго уѣздовъ; наиболѣе же нуждается Енисейскій уѣздъ, что показываетъ наивысшій процентъ количества ссуженнаго хлѣба къ об -</p>
      <p>— 6 —</p>
      <pb n="45"/>
      <p>щему количеству его, числящемуся въ магазинахъ, а за нимъ слѣдуютъ уѣзды Канскій и Енисейскій. Жители станковъ Туруханскаго края, расположенныхъ отъ г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName> внизъ по р. Енисею до Толстаго Носа, запасаютъ хлѣбъ для своего продовольствія лѣтомъ съ пароходовъ и судовъ, прибывающихъ вь низовья р. Енисея изъ г.<placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейска</placeName>, а зимой, при недостаткѣ запасовъ, покупаютъ у частныхъ торговцевъ въ селѣ Дудинскомъ или же берутъ заимообразно изъ казенныхъ хлѣбозапасныхъ магазиновъ, жители же станковъ вверхъ по р. Енисею отъ г. <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName> покупаютъ хлѣбъ въ г. Енисейскѣ чрезъ своихъ общественн иковъ, наиболѣе состоятельныхъ, плавающихъ ежегодно, съ открытіемъ навигаціи, на своихъ судахъ въ названный городъ для сбыта пушнины. Въ навигацію <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 года</date> жители Туруханскаго края хотя и запасались, по своимъ средствамъ, хлѣбомъ, но бѣднѣйшее населеніе и особенно инородцы не могли обойтись безъ займа хлѣба изъ казенныхъ магазиновъ. Закупка хлѣба на средства казны въ казенные хлѣбозапасные магазины Туруханскаго края въ отчетномъ году не производилась. Въ городскихъ общественныхъ магазинахъ на лицо и въ ссудѣ состояло запаснаго хлѣба 6090 четв., а именно въ гор. Канскѣ 2730 четв. , Ачинскѣ 762 четв. и Минусинскѣ 1779 четв. Сверхъ того, въ г. Красноярскѣ въ магазинѣ, принадлежащемъ казачьему населенію, состояло хлѣба 819 четв. Урожай 1899 по губерніи былъ вообще удовлетворительнымъ около самъ -пять, и на продовольствіе жителей и обсѣмененіе полей достаточный. Поэтому не предстоитъ надобности принимать какія либо мѣры къ обезпеченію жителей губерніи продовольствіемъ; также не предстоитъ надобности въ снабженіи продовольствіемъ и жителей Енисейскаго уѣзда, такъ какъ гор. Енисейскъ и его уѣздъ запасаютъ хлѣбъ сплавомъ изъ Минусинскаго уѣзда, въ случаѣ же крайней необходимости сельскія общества съ подлежащаго разрѣшенія покупаютъ сѣмена на свои деньги, хранящіяся на книжкахъ Государственнаго Банка и вырученныя отъ продажи въ прежнее время хлѣбныхъ запасовъ изъ экономическихъ магазиновъ. Кромѣ запасовъ хлѣба, продовольствіе населенія губерніи обезпечивается продовольственными капиталами: 1) губернскимъ, который до <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 г.</date> хранился подъ книжкой Государственнаго Банка за № 17863 въ суммѣ 75053 р. 29 к. и процентными бумагами на 20000 р., свѣдѣній объ оборотахъ этими капиталами не имѣется, потому что они находятся въ вѣдѣніи Министерства Внутреннихъ Дѣлъ; 2) мѣщанскими, хранящимися въ Красноярскомъ Отдѣленіи Государственнаго Банка по книжкамъ и частью въ сберегательныхъ кассахъ, а именно: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> — 4370 р. 90 к., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейска</placeName> — 6535 р. 59 к., <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> — 725 р. 66 к., <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> — 2773 р. 77¾ к. и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> — 17362 р. 65 к., всего въ суммѣ 31766 р. 57 ¾ к.; 3) крестьянскими: Канскаго уѣзда 47278 р. 50 к., Енисейскаго уѣзда до 40000 руб., каковыя суммы хранятся частью подъ книжками Красноярскаго Отдѣленія Государственнаго Банка, частью сберегательныхъ кассъ; 4) капиталомъ общественной запашки для выдачи ссудъ крестьянамъ.</p>
      <p>— 7 —</p>
      <pb n="46"/>
      <p>в) ПРОМЫСЛЫ ГОРОДСКОГО И СЕЛЬСКАГО НАСЕЛЕНІЯ и г) ПРОМЫШЛЕННО СТЬ ЗАВОДСКАЯ И ФАБРИЧНАЯ . (Приложеніемъ къ этой статьѣ служитъ вѣдомость № 2.) Жители гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> занимаются мелочною торговлею и разными ремеслами, между которыми преобладаютъ: плотничное, сопожное и кузнечное, а отчасти земледѣліемъ, но только въ ограниченныхъ размѣрахъ. Обыватели гор. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейска</placeName> занимаются торговлею, золотопромышленностью и коммерческими предпріятіями; среднее же и болѣе бѣдное населеніе города — извозничествомъ, рыболовствомъ, плотничествомъ, кузнечными и другими работами, а также работами на золотыхъ промыслахъ и на пароходахъ. Населеніе промышленнаго гор. Ка нска преимущественно занято хлѣбопашествомъ и скотоводствомъ, а отчасти торговлею, работами на золотыхъ промыслахъ и другими мелкими ремеслами. Въ г. Ачинскѣ жители, не обезпеченные достаточными средствами къ жизни, частью занимаются хлѣбопашествомъ, ломовымъ извозничествомъ и въ ограниченномъ размѣрѣ разными ремеслами. Наконецъ, у жителей гор. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> промыслы заключаются преимущественно въ хлѣбопашествѣ и скотоводствѣ. Такъ какъ гор. Минусинскъ расположенъ у рѣки Енисея, то по этой рѣкѣ на пароходахъ, баркахъ, плотахъ и лодкахъ хлѣбъ и скотъ сплавляются въ г. Красноярскъ, Енисейскъ и Туруханскій край. Скотъ сгоняется отсюда и въ остальные уѣзды <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи и даже въ гор. Иркутскъ. Кромѣ того, здѣсь промышляютъ перевозкою тяжестей, торговлею разными товарами, привозимыми съ ярмарокъ. Имѣются заведенія: кожевенныя, овчинныя, мыловаренныя, салотопленныя, свѣчныя и проч., производство которыхъ съ каждымъ годомъ увеличивается. Кромѣ земледѣлія — скотоводство составляетъ важнѣйшее занятіе населенія губерніи. Всего въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, по послѣднимъ свѣдѣніямъ, считается приблизительно до 1553092 головъ, въ томъ числѣ: лошадей 435687, рогатаго скота 425690, овецъ 581478, свиней 78553, козъ 12262 и оленей 26624. Противъ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> количество головъ разнаго скота уменьшилось на 95713, отчасти вслѣдствіе увеличившагося убоя для продовольствія рабочихъ на средне -сибирской желѣзной дорогѣ и вслѣдствіе падежа отъ эпизоотическихъ болѣзней, отъ которыхъ пало до 800 голо въ. Въ Туруханскомъ краѣ на 3383 души обоего пола крестьянскаго и иныхъ сословій и на 7673 души обоего пола инородческаго населенія приходится лошадей 873, коровъ 778 и оленей 26100 Скотоводство развивается главнымъ образомъ на югѣ губерніи, преимущественно, какъ выше сказано, въ Минусинскомъ уѣздѣ и сдѣлалось у Минусинскихъ крестьянъ наиболѣе доходной статьей хозяйства послѣ земледѣлія, а у инородцевъ составляетъ уже издавна исключительное ихъ занятіе; такое развитіе скотоводства на югѣ губерніи обусловлено лучшими тамъ климатическими условіями, обиліемъ степныхъ пространствъ, дающихъ прекрасный кормъ скоту лѣтомъ и даже въ зимніе мѣсяцы вслѣдствіе малоснѣжности зимъ; существующее экс тенсивное степное скотоводство инородцевъ и отчасти и крестьянъ возможно тамъ только потому, что скотъ содержится на подножномъ корму круглый годъ.</p>
      <p>— 8 —</p>
      <pb n="47"/>
      <p>Южное скотоводство имѣетъ цѣлью и результатомъ не только удовлетвореніе потребностей домашняго хозяйства и продажу скота на убой для нуждъ населенія мѣстнаго края, но и снабженіе имъ сѣверныхъ округовъ губерніи и преимущественно золотыхъ пріисковъ, слѣдовательно, торгъ съ ними гуртами скота практикуется въ большихъ размѣрахъ: всѣмъ этимъ оно существенно отличается отъ скотоводства другихъ сѣверныхъ округовъ, которое исключительно удовлетворяетъ нуждамъ мѣстнаго населенія. Кромѣ двухъ главнѣйшихъ отраслей сельскаго хозяйства — земедѣлія и скотоводства — населеніе занимается, въ незначительномъ размѣрѣ, огородничествомъ и культурою на бахчахъ; бахчевничество существуетъ лишь въ Минусинскомъ уѣздѣ; огородничествомъ же занимаются даже до крайнихъ сѣверныхъ предѣловъ земледѣлія въ Туруханскомъ краѣ. Пчеловодство составляетъ существенную отрасль сельскаго хозяйства населенія губерніи и развивается постепенно. Въ отчетномъ году было 45221 улей и добыто меда 8866 пудовъ 32 ф. и воска 1345 пуда 6 ф. Изъ промысловъ, воспособляющихъ сельскому хозяйству крестьянскаго населенія и неразрывно съ нимъ связанныхъ, слѣдуетъ упомянуть еще о лѣсныхъ и кустарныхъ. Истребленіе лѣсовъ въ широкихъ размѣрахъ, будучи послѣдствіемъ экстензивности сельскаго хозяйства, прежде ничѣмъ не ограничивалось и рубка лѣса населеніемъ производилась , не соображаясь съ требованіями мѣстностей, часто въ тѣхъ именно лѣсахъ, истребленіе которыхъ можетъ быть гибельно для всего края, какъ это и доказывается истребленіемъ сосновыхъ боровъ въ Минусинскомъ уѣздѣ, обнаженіемъ вслѣдствіе этого песчанаго слоя и образованіемъ движущихся песковъ. Въ послѣднее время предпринимаемое охраненіе лѣсовъ положило нѣкоторые предѣлы произвольному лѣсо-истребленію. Лѣсъ употребляется на постройки, дрова и на разнаго рода подѣлки; курятъ смолу и сдираютъ кожу для дубленія. Кустарная промышленность мало развита и направлена къ добыванію и выдѣлыванію продуктовъ первой необходимости въ повседневномъ домашнемъ бытѣ, какъ-то: издѣлій изъ льна и конопли (холста и неводовъ), шерсти (суконъ, войлока, валенокъ) и шкуръ, продуктовъ перегонки дерева и обозженой извести; къ полученію различныхъ необходимѣйшихъ подѣлокъ изъ дерева (посуды разнаго рода, саней, телѣгъ, дугъ, колесъ, нартъ и т. п.). Въ отчетномъ году населеніемъ губерніи выдѣлано издѣлій: изъ льна и конопли на 28239 р. 90 к, изъ шерсти на 29077 р. 75 к., изъ дерева на 21369 р. 45., обработано овчинъ и шкуръ разныхъ звѣрей на 1195 р. 50 к., добыто смолы, дегтю и извести на 6507 р. 25 к., травяныхъ издѣлій (ковриковъ) на 111 р. и другихъ издѣлій 17375 р., а всего выдѣлано и добыто на сумму до 103875 р. 85 к. Однимъ изъ важнѣйшихъ промысловъ значительнаго большинства населенія губерніи былъ извозъ; онъ давно составляетъ характерную черту мѣстнаго быта, предоставляя заработокъ въ теченіе цѣлаго года; извозомъ занимались какъ крестьяне, такъ и многіе изъ горожанъ. Большой сибирскій трактъ давалъ прежде значительный заработокъ притрактовому населенію, особенно въ Канскомъ уѣздѣ, гдѣ пролегаетъ болѣе половины</p>
      <p>— 9 —</p>
      <pb n="48"/>
      <p>того тракта въ губерніи. Но съ конца <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback">1896 г.</date> по установленіи желѣзнодорожнаго сообщенія черезъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскую</placeName> губ. извозный промыселъ началъ постепенно и значительно сокращаться въ Ачинскомъ и Красноярскомъ уѣздахъ; а въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> преимущественно въ Канскомъ уѣздѣ, черезъ который рельсовый путъ прокладывался участками по направленію къ <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутску</placeName>. Промыслы — рыболовство и звѣроловство — преобладаютъ почти исключительно въ сѣверной части губерніи; изъ нихъ рыболовство является главнѣйшимъ промысломъ крестьянскаго и инородческаго населенія сѣверной части Енисейскаго уѣзда и Туруханс каго края; въ четырехъ южныхъ уѣздахъ рыболовство служитъ подспорьемъ другимъ занятіямъ и источникомъ собственнаго продовольствія. По имѣющимся свѣдѣніямъ, въ теченіе <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> по губерніи добыто рыбы красной и бѣлой и икры на сумму до 141845 руб. Звѣроловствомъ занимаются на всемъ пространствѣ губерніи съ тѣмъ лишь различіемъ, что въ сѣверной части губерніи, собственно въ Енисейскомъ уѣздѣ и Туруханскомъ краѣ, промыселъ этотъ является постояннымъ существеннымъ занятіемъ жителей, какъ инородцевъ, такъ и русскихъ, и вмѣстѣ съ рыболовствомъ служитъ единственнымъ обезпеченіемъ ихъ существованія; въ средней южной полосѣ губерніи звѣроловствомъ занимаются въ видѣ подспорія другимъ промысламъ; на крайнемъ же югѣ губерніи имъ спеціально промышляютъ въ тайгѣ по отрогамъ Саянъ многіе инородцы и нѣкоторые изъ русскихъ крестьянъ. Звѣриный промыселъ въ губерніи въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> выра зился добычею на сумму 171180 р. 85 к. На золотыхъ промыслахъ, расположенныхъ въ районѣ губерніи, въ отчетномъ году находилось рабочихъ 9060; болѣе предыдущаго года на 256. Добыто золота 188 пуд. 26 ф. 93 з. 34 д.; менѣе предыдущаго года на 2 п. 66 з. 84 д. Работы производились на промыслахъ:</p>
      <ref target="#table_csv_table7" type="csv-table"/>
      <p>— 10 —</p>
      <pb n="49"/>
      <p>
      <ref target="#table_csv_table8" type="csv-table"/>
      </p>
      <p>И т о г о — 142 чел. Изъ того числа нанятыхъ людей: Не явилось Бѣжало Поймано 1-й системы — — 94 67 – 2-й “ — — – 22 – 3-й “ — — – 31 – 4-й “ — — 2 – –</p>
      <p>— 11 —</p>
      <pb n="50"/>
      <ref target="#table_csv_table9" type="csv-table"/>
      <p>50 По отмѣткамъ пріисковыхъ управленій побѣги рабочихъ и неявка зависятъ частью отъ значительной задолженности пріисковымъ управленіямъ, лѣности и нравственной испорченности. Естественныя богатства <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи хотя и обширны, но до сихъ поръ не способствовали развитію заводской дѣятельности, съ одной стороны, вслѣдствіе малонаселенности губерніи и малокультурности населенія ея, отсутствія свободныхъ капиталовъ и большого спроса на заводскія издѣлія; а съ другой стороны, устройству заводовъ въ губерніи препятствовала до сихъ поръ медленность и дороговизна доставки грузовъ по существующимъ путямъ сообщенія, такъ что устройство заводовъ обходилось дороже, чѣмъ въ Европейской Россіи, а между тѣмъ продукты его сбывались слабѣе. Тѣ -же причины препятствуютъ развитію фабричной дѣятельности, которой въ губерніи собственно и нѣтъ. Всѣхъ дѣйствующихъ заводовъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи значится 635; но эта цифра не даетъ истиннаго понятія о дѣйствительномъ развитіи заводской промышленности такъ какъ</p>
      <pb n="51"/>
      <p>большинство заводовъ ничто иное, какъ небольшія ремесленныя заведенія въ родѣ кожевенныхъ, маслобойныхъ (растительныхъ маслъ) заводовъ, отчасти кирпичныхъ, имѣющихъ вообще характеръ кустарныхъ производствъ для мѣстныхъ потребностей съ незначительными денежными оборотами. Винокуреніе, начавшееся со времени учрежденія въ губерніи акцизнаго управленія , быстро развилось, благодаря золотопромышленности и въ настоящее время составляетъ важнѣйшую статью всей заводской промышленности. На всѣхъ заводахъ въ губерніи находилось 2158 рабочихъ и выдѣлывалось разныхъ продуктовъ на 2053299 руб. 14½ коп., въ томъ числѣ на заводахъ винокуренныхъ, занимавшихъ первое мѣсто по производительности, 1160634 р. 93 ½ к., затѣмъ чугуннолитейные — 284000 р., кожевенные — 138814 р. , пиво-медоваренные — 94670 р., салотопленные, свѣчные и мыловаренные — 76797 руб., стеклодѣлательные — 66727 р., солеваре нные — 55052 р., канатные и веревочные — 54945 р. , экипажные и кузнечные — 31570 р., кирпичные — 28640 р ., крупчатные — 13481 р ., водочные — 12270 р., воскобѣлильное — 10900 р., гончарные — 5955 р., маслобойные — 17502 р. 50 к. и т. д. Фабрикъ въ губерніи нѣтъ. Издѣлія этихъ заводовъ вообще служатъ для мѣстнаго потребленія, только желѣзныя издѣлія отчасти вывозятъ въ сосѣднія губерніи, <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскую</placeName> и <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томскую</placeName> , и сбываются въ Минусинскомъ уѣздѣ и Уси нскомъ краѣ жителямъ сѣверной Монголіи — сойотамъ — въ обмѣнъ на разный скотъ. Въ отчетномъ году винокуренные заводы потребили хлѣба менѣе предшествовавшаго года на 7869 пуд. и получено вина въ полугарѣ менѣе же на 14888,98 ведра. Количество перекуренныхъ винокуренными заводами припасовъ и винокуреннаго вина было слѣдующее:</p>
      <ref target="#table_csv_table10" type="csv-table"/>
      <pb n="52"/>
      <p>Д) ЛѢСОУ СТРОЙ СТВО . По представленію Министерства Государственныхъ Имуществъ <date when="1894-02-15" type="auto" subtype="regex-fallback">15 февраля 1894 г.</date> состоялось Высочайше утвержденное положеніе Государственнаго Совѣта объ отдѣленіи лучшихъ и важнѣйшихъ казенныхъ лѣсовъ въ Иркутскомъ Генералъ -Губернаторствѣ въ особые заказники, съ изъятіемъ ихъ изъ свободнаго пользованія населенія и съ образованіемъ затѣмъ изъ этихъ заказниковъ административно -хозяйственныхъ округовъ или лѣсничествъ, съ возложеніемъ главнаго спеціальнаго завѣдыванія заказными лѣсами по губерніямъ на мѣстныя казенныя палаты. Для исполненія работъ по образованію заказниковъ были командированы въ распоряженіе Иркутскаго Генералъ-Губернатора лѣсные чины въ составѣ четырехъ ревизоровъ лѣсоустройства и при нихъ двѣнадцать лѣсныхъ кондукторовъ. Для объединенія же и общаго направленія этихъ работъ назначенъ Вице-Инспекторъ корпуса лѣсничихъ. Работы по образованію заказниковъ, начатыя чинами лѣсоустройства въ <date when="1895" type="auto" subtype="regex-fallback">1895 г.</date>, продолжались и въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> Работы заключались въ осмотрѣ лѣсовъ вообще и въ болѣе подробномъ изслѣдованіи цѣнныхъ лѣсныхъ дачъ. Въ Ачинскомъ уѣздѣ прорублено просѣкъ съ сѣвера на югъ, въ разстояніи 2 верстъ одна отъ другой, изслѣдованы <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинская</placeName> лѣсная дача въ 45000 десят. и Жуковская въ 13066 десят. Обѣ дачи входятъ въ составъ Ачинскаго лѣсничества и уѣзда. Изслѣдованіе имѣло главною цѣлью опредѣленіе возможнаго, по состоянію лѣсонасажденій, ежегоднаго отпуска лѣсныхъ матеріаловъ, а также осмотрѣны лѣса вдоль праваго берега р. Енисея отъ устья р. Кана внизъ до устья р. Ангары и частью по правую сторону въ предѣлахъ <placeName ref="#place_казачинской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Казачинской</placeName> волости Енисейскаго уѣзда. Данныя осмотра были сообщены г. <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутскому</placeName> Генералъ -Губернатору, отъ котораго послѣдовало обязательное постановленіе объ изъятіи изъ свободнаго пользованія 10 -ти заказниковъ: изъ нихъ 8 расположены въ Енисейскомъ уѣздѣ (общею площадью 176000 десят.), а два — въ Канскомъ, площадью въ 56000 десятинъ. Въ Красноярскомъ и Канскомъ уѣздахъ работы состояли въ выборѣ участковъ для рубки лѣса для нуждъ желѣзной дороги, въ инструментальномъ ихъ отводѣ, а затѣмъ и разбивкѣ лѣсосѣкъ на наиболѣе мелкія единицы или дѣлянки, по 6 -ти дачамъ этихъ уѣздовъ, расположеннымъ по линіи желѣзной дороги, на протяженіи 400 верстъ при общей площади отвода до 1800 десятинъ. Окончены прорубки квартальныхъ просѣкъ черезъ каждыя 2 версты при общей длинѣ въ 196 верстъ въ Мало -Кемчугской казенной дачѣ; было приступлено къ устроительнымъ работамъ въ Б азайской казенной дачѣ ма нскаго лѣсничества, площадью въ 100000 десятинъ, расположенной вблизи желѣзной дороги, по теченію р. Базаихи. Работы эти состояли въ отграниченіи дачи отъ смежной съ нею на юг ѣ Манской дачи и въ возобновленіи границъ общихъ казны съ крестьянскими землями <placeName ref="#place_вознесенской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Вознесенской</placeName> волости Красноярскаго уѣзда. Въ общемъ было прорублено до 65 временныхъ граничныхъ линій.</p>
      <p>— 14 —</p>
      <pb n="53"/>
      <p>Въ районѣ казенныхъ пустопорожнихъ земель въ Канскомъ уѣздѣ, по нижнему теченію р. Кана, съ правой его стороны, былъ сдѣланъ осмотръ въ цѣляхъ общаго ознакомленія съ характеромъ лѣсонасажденій данной полосы на протяженіе около 85 вер. между р. Порожней, близь устья р. Кана, и р. Бугукаевкою — западной границей Комаровской дачи. Насажденія осмотрѣнной полосы состоятъ преимущественно изъ сосны спѣлаго возраста отъ 130 до 200 лѣтъ, хотя мѣстами попадаются участки сосны въ возрастѣ 6 0—90 лѣтъ, но занимаютъ незначительныя площади. Въ видѣ примѣси въ сосновыхъ участкахъ встрѣчается нерѣдко лиственница, затѣмъ осина и береза, большею частью спѣлаго возраста. Сосна располагается узкой полосой вдоль р. Кана шириною отъ ½ версты до 2-хъ верстъ и только въ южной части полоса эта достигаетъ 5 верстъ. Цѣнныхъ, хорошихъ насажденій сосны въ описываемой полосѣ встрѣчается очень мало; лучшія насажденія расположены по р. Кужему и р. Сокоревкѣ. Смежно съ сосною идутъ осиновыя насажденія съ примѣсью ели и пихты. Общая площадь проектированаго по р. Кану въ заказъ участка составляетъ, по примѣрному исчисленію, до 90000 десятинъ. Кромѣ этого осмотра было сдѣлано изслѣдованіе сосновыхъ участковъ, согласно программы, въ районѣ земель крестьянскаго пользованія <placeName ref="#place_rybinskoe" type="Места" subtype="Адм. единицы">Рыбинской</placeName> волости Канскаго уѣзда и составленъ проектъ по выдѣленію въ заказъ сосноваго участка площадью до 140 десятинъ. 1-го марта <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> въ селѣ Подсосенскомъ Ачинскаго уѣзда образовано лѣсничество, которое состоитъ изъ 4 казенныхъ дачъ общею площадью 206600 десятинъ; изъ нихъ 97600 десятинъ, опредѣленныхъ инструментально. Въ теченіе <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> было отпущено 3200 куб. саж. древесной массы изъ растущаго лѣса и 1620 куб. саж. и зъ сухостойнаго и валежнаго разныхъ сортиментовъ стоимостью на 7966 р. Весь приходъ лѣсничества выразился суммою 5929 р. 81 к.; расходъ по содержанію администраціи 4096 р. 21 к., чистый доходъ 1833 р. 60 к. Безплатно отпущено было въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> переселенцамъ для постройки домовъ и хлѣба запасныхъ магазиновъ 10384 бревна и 3103 жерди разныхъ размѣровъ и породъ; для нуждъ же переселенцевъ было заготовлено хозяйс твеннымъ способомъ 4377 бревенъ на средства фонда вспомогательныхъ предпріятій Сибирской желѣзной дороги. е) ТОРГОВ ЛЯ . Въ городахъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи въ отчетномъ году выдано было для торговыхъ предпріятій 1-го разряда: на торговыя заведенія годовыхъ 13, полугодовыхъ 1; на складочныя помѣщенія годовыхъ 6, на развозный торгъ: годовыхъ 221, полугодовыхъ 60, на разносный торгъ: годовыхъ 84, полугодовыхъ 33, ярмарочныхъ 2 -го класса для оптовой торговли 2; сословныхъ купеческихъ свидѣтельствъ: I -й гильдіи 2, II — 167; безплатныхъ билетовъ: на складочныя помѣщенія 1 -го разряда 32, выдаваемыхъ на основаніи п. 45 ст. 6 полож. 33; II разряда: на торговыя заведенія; въ мѣстностяхъ 3 класса годовыхъ — 15 —</p>
      <pb n="54"/>
      <p>118, полугодовыхъ 14; IV класса годовыхъ 1006, полугодовыхъ 54; на складочныя къ нимъ помѣщенія 3 класса годовыхъ 15, IV класса годовыхъ 129; полугодовыхъ 1, безплатныхъ билетовъ 1312, III разряда: на торговыя заведенія: въ мѣстностяхъ III класса годовыхъ 389, полугодовыхъ 69, IV класса годовыхъ 1892, полугодовыхъ 146, на складочныя къ нимъ помѣщенія 3 -го класса годовыхъ 10; IV класса годовыхъ 70, полугодовыхъ 2, безплатныхъ билетовъ 723; IV разряда: 3 класса годовыхъ 164, полугодовыхъ 103, IV класса годовыхъ 617, полугодовыхъ 177; свидѣтельства для промышленныхъ предпріятій повсемѣстно: IV разряда годовыхъ 4; V разряда годовыхъ 20, полугодовыхъ 3; VI разряда 1-го класса годовыхъ 7; 3 разряда годовыхъ 15, полугодовыхъ 1, 4 разряда годовыхъ 15; VII разряда 1 -го класса годовыхъ 2; 3 класса годовыхъ 13, полугодовыхъ 1, 4 класса годовыхъ 35, полугодовыхъ 7; VIII разряда 3 класса годовыхъ 41, полугодовыхъ 10; 4 класса годовыхъ 125, полугодовыхъ 7; для паровыхъ судовъ на подряды и поставки 7; безплатные билеты на складочныя помѣщенія къ промышленнымъ предпріятіямъ 86; на личныя промысловыя занятія; IV разряда 3; 4 классовъ годовыхъ 39, полугодовыхъ 4; V разряда для приказчиковъ 1 класса 1 -го разряда торговыхъ и I , II и III разрядовъ промышленныхъ предпріятій повсемѣстно: годовыхъ 21, полугодовыхъ 3 ; II разряда торговыхъ и IV разряда промышленныхъ предпріятій 2, 3 и 4 классовъ: годовыхъ 271, полугодовыхъ 44; III разряда торговыхъ и V и VI разрядовъ промышленныхъ предпріятій 2, 3 и 4 классовъ годовыхъ 604, полугодовых ъ 117; VII и VIII разрядовъ промышленныхъ предпріятій 2, 3 и 4 классовъ: годовыхъ 15, полугодовыхъ 7; VII разряда для приказчиковъ 2 класса 1-го разряда торговыхъ и I, II и III разрядовъ промышленныхъ предпріятій повсемѣстно годовыхъ 73, полугодовыхъ 3; II разряда и IV и V разрядовъ промышленныхъ предпріятій: повсемѣстно: годовыхъ 499 и полугодовыхъ 38 . Всего промысловыхъ свидѣтельствъ и билетовъ выдано 9822; болѣе предыдущаго года на 830. Изъ числа выданныхъ торговыхъ свидѣтельствъ и билетовъ приходится на уѣзды: Красноярскій 2425, Енисейскій 1562, Ачинскій 1163, Канскій 1460, Минусинскій 2945 и Туруханскій край 257. Всѣхъ ярмарокъ въ губ. было 19, но на какую сумму привезено и продано товара , неизвѣстно. Ярмарокъ, обороты которыхъ простирались бы на сумму болѣе 300 т. р., не было. Обороты болѣе важныхъ ярмарокъ въ Ачинскомъ округѣ были: Филипповской и Никольской (<placeName ref="#place_шарыповской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Шарыповской</placeName> волости) 132820 р., Никольской (<placeName ref="#place_балахтинской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Балахтинской</placeName> волости) 21000 р. и Рождественской (<placeName ref="#place_подсосенской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Подсосенской</placeName> волости) 26000 р., но на какую сумму каждой ярмарки былъ оборотъ — неизвѣстно. Въ Минусинскомъ округѣ на шести ярмаркахъ: Рождественской, Покровской, Знаменской, Георгіевской, Крещенской и Введенской — продано товара на 50000 р. Провозъ составили мануфактурные, колоніальные, галантерейные товары и виноградныя вина; а вывозъ: хлѣбъ, желѣзо, кожи, овчина, конскій волосъ и щетина.</p>
      <p>— 16 —</p>
      <pb n="55"/>
      <p>По даннымъ первой всеобщей переписи населенія <date when="1897-01-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 января 1897 г.</date> въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи числилось мужского пола 291555, женскаго 268347, всего 559902. Населеніе губерніи располагалось по городамъ и уѣздамъ слѣдующимъ образомъ:</p>
      <ref target="#table_csv_table11" type="csv-table"/>
      <p>По свѣдѣніямъ о населеніи губерніи, полученнымъ, по примѣру прежнихъ лѣтъ, отъ полицейскихъ управленій, къ 1 -му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> состояло:</p>
       <ref target="#table_csv_table12" type="csv-table"/>
      <pb n="56"/>
      <ref target="#table_csv_table13" type="csv-table"/>
      <ref target="#table_csv_table14" type="csv-table"/>
      <p>56 *) Въ этомъ числѣ заключаются и находившіеся въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у на промыслахъ.</p>
      <pb n="57"/>
      <ref target="#table_csv_table15" type="csv-table"/>
      <p> На 100 душъ мужчинъ приходится женщинъ въ городахъ 80, въ округахъ 84. г) По вѣроисповѣданіямъ: 
      <ref target="#table_csv_table16" type="csv-table"/>
      <p>Число жителей по сословіямъ и вѣроисповѣданіямъ показано по даннымъ полицей- скихъ управленій и разнится съ цифрою населенія, учтеннаго къ <date when="1897-01-28" type="auto" subtype="regex-fallback">28 января 1897 г.</date> по первой всеобщей переписи — 559902 челов. постояннаго населенія на 4/25 — 47949 челов. обоего пола болѣе. Число раскольниковъ составляетъ 4/25 православныхъ. Иновѣрцы составляютъ 1/24 часть всего населенія губерніи. Въ теченіе отчетнаго года было: 1. Родившихся:</p>
      <ref target="#table_csv_table17" type="csv-table"/>
      <pb n="58"/>
      <ref target="#table_csv_table18" type="csv-table"/>
      <p>II. ПОДАТИ И ПОВИННОСТИ. (Приложеніемъ къ этой статьѣ служитъ вѣдомость № 4.)</p>
      <p>а) ОКЛАДНЫЯ ВЗЫСКАНІЯ . По подушной и оброчной податямъ, по сборамъ на межеваніе, на пособіе въ пожарныхъ случаяхъ и по экономическому капиталу движеніе было слѣдующее: къ 1-му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> оставалось въ недоимкѣ всего 93875 р. 88¾ к., въ отчетномъ году причислено недоимокъ 9851 р. 61¾ к., исключено недоимокъ 13037 р. 18¼ к., за причисленіями и исключеніями причиталось къ поступленію въ отчетномъ году недоимокъ 90690 р. 32¼ к. и оклада 11238 р. 17 к. Въ счетъ платежей въ отчетномъ году поступило по казначействамъ своей губерніи оклада и недоимокъ 26792 р. 1 к., зачтено за поступленіемъ въ прежніе годы по своей и по другимъ губерніямъ 1226 р. 61¾ к. и исключено за поступленіемъ по казначействамъ другихъ губерній въ отчетномъ году 36 р. 40 к., осталось въ недоимкѣ къ 1 -му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> 73873 р. 46½ к. Кромѣ того, оставалось въ недоимкѣ къ тому же 1-му января налога съ недвижимыхъ имуществъ и пени съ налога 1550 р. 33 к., на отчетный годъ причислено 648 р. 42 к., исключено 538 р. 21 к., за причисленіями и исключеніями причиталось къ поступленію недоимокъ 1660 р. 54 к. и оклада 18000 р., въ счетъ платежей отчетнаго года поступило по казначействамъ своей губерніи въ отчетномъ году 17133 р. 20 к., зачтено за поступленіемъ въ прежніе годы по своей и по другимъ губерніямъ 43 р. 40 к., осталось въ недоимкахъ къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> 2483 р. 94 к., а также по Государственной оброчной подати за причисленіями и исключеніями причиталось въ отчетномъ году къ поступленію оклада 350449 р. 57 к., за то же время въ счетъ платежей поступило по ка значействамъ своей губерніи оклада 297400 руб. 78 к. и осталось въ недоимкахъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> 53048 р. 79 к., оброчной платы оставалось къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 г.</date> недоимокъ 251 руб. 76¼ коп., на отчетный годъ причислено недоимокъ 34281 р. 91¾ к., исключено недоимокъ 199 р. 50¼ к., за причисленіями и исключеніями причиталось къ поступленію въ отчетномъ году недоимокъ 34334 р. 17¾ к. и оклада 19900 р. 41½ к., въ счетъ платежей отчетнаго года поступило по казначействамъ своей губерніи оклада и недоимокъ 10950 р. 73 к., осталось въ недоимкахъ къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> 43283 р. 86¼ к. и Государственной поземельной подати съ крестьянъ изъ казаковъ за причисленіями и исключеніями причиталось въ отчетномъ году къ поступленію оклада 1212 р. 70 к., въ</p>
      <p>— 20 —</p>
      <pb n="59"/>
      <p>счетъ платежей отчетнаго года поступило по казначействамъ своей губерніи въ отчетномъ году 595 р. 91 к. и осталось въ недоимкахъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 г.</date> 616 р. 79 к.</p>
      <p>б) ЗЕМ СКІЕ СБОРЫ . Губернскихъ земскихъ сборовъ къ 1 -му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> оставалось въ недоимкѣ 62904 р. 26 к., на отчетный годъ причислено 2195 р. 85 ¾ к., исключено 5895 руб. 27¼ к., за причисленіями и исключеніями причиталось въ отчетномъ году къ поступленію недоимокъ 59204 р. 85 к. и оклада 174850 р. 6 ¾ к., въ счетъ платежей отчетнаго года поступило по казначействамъ своей губерніи въ отчетномъ году оклада и недоимокъ 151997 р. 26 к. и зачтено за поступленіемъ въ прежніе годы по своей и по другимъ губерніямъ 431 руб. 65¼ к., осталось въ недоимкахъ къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> 78626 рублей. Частныхъ земскихъ повинностей къ 1-му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> оставалось въ недоимкѣ 5473 р. 29¼ к., въ отчетномъ году причислено недоимокъ 99 р. 33½ к., исключено недоимокъ 335 р. 89 к., за причисленіями и исключеніями причиталось въ отчетномъ году къ поступленію недоимокъ 5236 р. 73¾ к., въ счетъ платежей отчетнаго года поступило по казначействамъ своей губерніи недоимокъ 401 р. 88½ к., осталось въ недоимкахъ къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> 4834 р. 85¼ к. Вообще же по вышеперечислен нымъ податямъ и земскимъ сборамъ (подробно показаннымъ въ вѣдомости № 4) съ недоимками прежнихъ лѣтъ, по счетамъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> казенной палаты, причиталось въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> къ поступленію за причисленіями и исключеніями 766777 р. 55 к., въ отчетномъ году поступило 510009 руб. 85 к. и осталось непополненнымъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> 256767 р. 70 к. Изъ общей суммы недоимокъ самая значительная недоимка числится по Государственной оброчной подати за лицами, состоящими въ категоріи круговыхъ плательщиковъ , и за ссыльными разныхъ категорій.</p>
      <p>в) О КАЗ ЕНН Ы ХЪ ДОХ ОД АХ Ъ И РАСХ ОДАХ Ъ П О КАЗ Н АЧЕЙСТВ АМЪ Е Н И СЕЙ СКОЙ Г УБ ЕРН ІИ З А 1899 ГОДЪ . Всѣхъ казенныхъ доходовъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у поступило 3210324 р. 58 к. Сумма эта составилась изъ слѣдующихъ доходовъ: 1) подушныхъ, оброчныхъ и проч. окладныхъ сборовъ 370014 р. 64 к.; 2) питейно -акцизныхъ и за казенное вино 2041194 руб. 67 к. ; 3) отъ оброчныхъ статей 100587 р. 37 к.; 4) неокладныхъ сборовъ 698527 р. 90 к., въ каковой суммѣ заключаются случайные доходы 21709 р. 86 к. Казенныхъ расходовъ произведено въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> 2616854 р. 72 к. по нижеслѣдующимъ вѣдомостямъ: по смѣтамъ государственнаго кредита 5815 р. 16 к., по вѣдомству Святѣйшаго Синода 139155 р. 51 к ., по Министерству Императорскаго Двора 502 р., по Военному Министерству 272242 р. 88 к., по Министерству Финансовъ 322457 р. 86 к., по Министерству Земледѣлія и Государственныхъ Имуществъ 257406 р . 17 к., по Ми -</p>
      <p>— 21 —</p>
      <pb n="60"/>
      <p>нистерству Внутреннихъ Дѣлъ 500128 р. 46 к., по Министерству Народнаго Просвѣщенія 102858 р. 24 к ., по Министерству Юстиціи 366621 р. 58 к., по Министерству Путей Сообщенія (чрезвыч. расходы) 141518 р. 34 к., фондъ вспомогательныхъ предпріятій Сибирской желѣзной дороги 508148 р. 52 к. Доходы превысили расходы на 593469 р . 86 к. По свѣдѣнію этому не показаны суммы, составляющія кассовыя обороты по доходу 2794473 р. 57 к. и по расходу 3379869 р. 82 к .</p>
      <p>г) ОТПРАВЛЕНІЕ ДЕНЕЖНЫХЪ ПОВИННОСТЕЙ . Постоянныя повинности . Въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи было отбыто въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> обывателями денежныхъ повинностей. § I. Дорожная повинность . На устройство и содержаніе дорогъ, мостовъ, плотинъ (дамбъ), гатей и перевозовъ 21668 руб. 37 коп. § II. Содержаніе мѣстнаго гражданскаго управлені я. Содержаніе статистическихъ комитетовъ 1911 р. 13 к., квартирныя деньги или наемъ квартиръ судебнымъ слѣдователямъ 1544 р. 42 к., квартирныя де ньги или наемъ квартиръ мировымъ судьямъ 11597 р. 74 к., квартирныя деньги исправникамъ и ихъ помощникамъ 3737 р. 41 к., наемъ домовъ для земскихъ засѣдателей 3466 р. 24 к., подводная повинность и расходы, ее замѣняющіе, 14362 р. 11 к., итого 36569 р. 5 к. § III. Соде ржаніе крестьянскихъ учрежденій. Содержаніе чиновниковъ по крестьянскимъ дѣламъ 10840 р. 56 к., канцелярскіе расходы присутствій по крестьянскимъ дѣламъ 778 р. 31 к., итого 11618 р. 36 к. § IV. Содержаніе врачебн ой и ветеринарн ой част ей. Содержаніе сельско -врачебной части 114167 р. 57 к., содержаніе ветеринарнаго персонала 4959 р. 96 к., выдача вознагражденія за убиваемый скотъ и истребленные предметы и другіе расходы по ветеринарной части 870 р. 67 к., итого 119998 р. 20 к. § V. Воинская повинность . Содержаніе окружныхъ по воинской повинности присутствій 4806 р. 15 к. § VI. Начальное народное образован iе. Пособіе церковно-приходскимъ школамъ 14000 руб. § VIII. Этапная повинность 5469 р. 52 к. § IX. Запасная сумма 8017 р. 2 к. Итого постоянной повинности въ годъ 221146 р. 67 к. Частныя волостныя повинности. Расхода въ отчетномъ году по этой повинности не было.</p>
      <p>— 22 —</p>
      <pb n="61"/>
      <p>Д) ГОРОДСКІЕ ДОХОДЫ И РАСХОДЫ .</p>
      <ref target="#table_csv_table19" type="csv-table"/>
      <p>Въ вѣдѣніи городскихъ управленій состояли слѣдующіе капиталы: 1) Красноярскаго: а) потомственной почетной гражданки Т. И. Щеголевой и сына ея <persName ref="#person_щеголева" type="Люди" subtype="Сословия">И. С. Щеголева</persName> на содержаніе стипендіатовъ ремесленнаго училища 97100 р., б) стипендіи генералъ-маіора Замятина 6808 р. 96 к., в) продовольственнаго капитала для бѣд ныхъ 4623 р. 14 к., г) общаго благотворительнаго капитала 7720 р. 11 к., д) Т. И. и И. С. Щеголевыхъ на содержаніе <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> богадѣльни на 59 кроватей 124622 р. 86 к., е) Т. И. Щеголевой на содержаніе сиропитательнаго дома 100130 р. 15 к., ж) ея же на вспомоществованіе пострадавшимъ отъ пожара 20504 р. 50 к., з) Щеголевыхъ и Переплетчикова на устройство безплатной столовой 8300 р., и) Императора Александра II — 1340 р. 72 к., і) пожертвованный Н. К. Переплетчиковымъ на содержаніе въ Красноярскѣ мѣщанской женской школы 1200 р., к) капиталъ, пожертвованный В. Ѳ. Хилковымъ 2059 р. 13 к. и Т. К. Матонинымъ 922 р. 32 к., л) городской публичной библіотеки, пожертвованный <persName ref="#person_переплетчико" type="Люди" subtype="Сословия">Н. К. Переплетчико</persName> вымъ и В. А. Даниловымъ, 315 р. 44 к., м) на содержаніе народныхъ училищъ въ г. Красноярскѣ 8312 р. 19 к., п) городской лѣчебницы 16100 р., о) городского сада 508 р. 86 к., п) городского музея 1785 р. 11 к., р) театра 83 89 руб. 33 к. и запаснаго городского 31567 р. 33 к. Изъ числа поименованныхъ капиталовъ: городской — употребляется на городскіе расходы, а на % съ прочихъ капиталовъ содержится ремесленное училище, богадѣльня, стипендіатъ въ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> мужской гимназіи; проценты съ благотворительныхъ капиталовъ раздаются бѣднымъ единовременно предъ Св. Пасхою и Рождествомъ Христовымъ и постоянное пособіе производится лицамъ бѣднѣйшимъ по усмотрѣнію членовъ Комитета Синельниковскаго благотворительнаго общества. Продовольственный капиталъ имѣетъ значеніе запаснаго капитала, на который въ неурожайные годы закупается хлѣбъ для продажи бѣднымъ жителямъ по умѣреннымъ цѣнамъ и на предметъ урегулированія цѣнъ на хлѣбъ отъ произвольнаго повышенія таковыхъ окрестными жителями. 2) Ачинскаго городского капитала 8598 р. 34 к., продовольственнаго капитала 2773 р. 77¾ к., капитала богадѣльни 2238 р. 99½ к., капитала дѣтскаго пріюта 563 р. 10 к., капитала на постройку зданія для городского 3 -хъ класснаго и приходскаго училищъ 1592 р. 32 к., городского капитала, предназначеннаго на постройку</p>
      <p>— 23 —</p>
      <pb n="62"/>
      <p>зданія приходскаго училища 2254 р. 30 к., спеціальнаго неприкосновеннаго капитала приходскаго училища 113 р. 17 к., партикулярнаго 55 р. 25 к ., капитала лѣчебницы для бѣдныхъ больныхъ города 307 р. 32 к., капитала на начальное образованіе 87 р. 77 к. и капитала на устройство безплатной народной читальни 222 р. 39 к. 3) Минусинскаго 17362 р. 65 к., каковой капиталъ хранится въ городскомъ общественномъ банкѣ и въ Красноярскомъ Отдѣленіи Государственнаго Банка для приращенія процентами. 4) Енисейскаго — 594 р. 49¼ к. Обороты городскихъ общественныхъ банковъ вь отчетномъ году были слѣдующіе: Енисейскаго до 326479 р. 39 к., Канскаго 243785 р. 40 к. и Минусинскаго 422898 руб. 96½ к. Чистой прибыли получено въ 1 -мъ банкѣ 5431 р. 31 к., во 2 -мъ 2599 руб. 55 к. и 3-мъ 11113 р. 14 к.</p>
      <p>е) АКЦИЗНЫЕ СБОРЫ . Акцизнаго сбора въ теченіе отчетнаго года поступило: подушныхъ, оброчныхъ и пр. окладныхъ сборовъ 370014 р. 64 к., питейно -акцизныхъ и за казенное вино 2041194 р. 67 к., отъ оброчныхъ статей 100587 р. 37 к. и неокладныхъ сборовъ 698527 р. 90 к. , всего 210324 р. 58 к., болѣе предыдущаго года на 791132 р. 83 к. Въ губерніи находилось винокуренныхъ заводовъ 9, водочныхъ 1, пивомедоваренныхъ 6, оптовыхъ винныхъ и пивныхъ складовъ 78, трактирныхъ заведеній 23, ренсковыхъ погребовъ 94, портерныхъ и пивныхъ лавокъ 74, буфетовъ 29 и питейныхъ домовъ 569.ж ) ОТ П Р А В Л Е Н І Е Н А Т У Р А Л Ь Н Ы Х Ъ П О В И Н Н О С Т Е Й . 
</p>
      <ref target="#table_csv_table20" type="csv-table"/>
      <p>— 24 —</p>
      <pb n="63"/>
      <p>з) ВОИНСКАЯ ПОВИННОСТЬ.</p>
      <ref target="#table_csv_table21" type="csv-table"/>
      <pb n="64"/>
      <p>
      <ref target="#table_csv_table22" type="csv-table"/>
      </p>
      <pb n="65"/>
      <p>
      <ref target="#table_csv_table23" type="csv-table"/>
      </p>
      <p>— 27 —</p>
      <pb n="66"/>
      <p>
      <ref target="#table_csv_table24" type="csv-table"/>
      </p>
      <p>— 28 —</p>
      <pb n="67"/>
      <ref target="#table_csv_table25" type="csv-table"/>
      <p>Израсходовано по призыву, пріему на службу и на содержаніе губернскаго и пяти</p>
      <p>— 29 —</p>
      <pb n="68"/>
      <p>уѣздныхъ присутствій; а) отъ казны 1629 р. 17 к. и б) изъ земскихъ сборовъ 3502 р. 76 к., а всего 5131 р. 93 к.</p>
      <p>III.</p>
      <p>ОБЩЕСТВЕНН ОЕ БЛАГОУСТРОЙСТВО И БЛАГО ЧИНІЕ .</p>
      <p>а) КАЗЕННЫЯ И ОБЩЕСТВЕННЫЯ ЗДАНІЯ . Въ отчет номъ году употреблено рамъ въ зданіи <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> казенной палаты 29 р., на ремонтъ бани при домѣ бывшаго приказа общественнаго призрѣнія 234 р. 62 к., на часть работъ по постройкѣ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> городской больницы 29126 р. 97 к., тоже <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинской</placeName> городской боль ницы 12970 р. 90 к., <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> 21985 р. 11 к., <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинской</placeName> 20961 р. 70 к., на постройку сарая и конюшни и исправленіе навѣса при <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> городской больницѣ 1040 р., всего 86348 р. 30 к .</p>
      <p>б) СУ Х ОП УТН Ы Я СООБЩ ЕН ІЯ : Д ОРОГ И , М ОСТЫ , П ЕРЕВ ОЗЫ И П ОЧТЫ . Въ районѣ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у было постоянныхъ учрежденій: почтовотелеграфныхъ конторъ 7; почтово -телеграфныхъ отдѣленій 6; почтовыхъ отдѣленій 9. Почтовыхъ станцій: по главному тракту 2, на которыхъ содержались: на І -й 5 паръ, на 2-й — 4. По Красноярско -<placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейскому</placeName> тракту почтовыхъ станцій 15, на которыхъ содержалось по 2 пары почтовыхъ лошадей. По Ачинско -<placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинскому</placeName> тракту почтовыхъ станцій 14, на каждой по 2 пары лошадей. По <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName> о-<placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханскому</placeName> тракту почтовыхъ станцій 43, на каждой по одной парѣ лошадей. При 16 волостныхъ правленіяхъ производились почтовыя операціи: заявленій на какіялибо неисправности по обмѣну корреспонденціи въ теченіе минувшаго года не поступало. Жалобъ на почтовыхъ станціяхъ заявлено 85; изъ нихъ подтвердилось разслѣдованіемъ 48. Протяженіе телеграфныхъ ли ній: по главному тракту отъ гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до границы <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томской</placeName> губерніи 261 верста, проводовъ 1029 верстъ. Въ томъ числѣ 801 верста провода по столбамъ телеграфа Сибирской желѣзной дороги. Кромѣ сего, соединительная вѣтвь между почтово -телеграфною конторою и вокзаломъ въ Ачинскѣ протяженіемъ 3 версты, а проводовъ на ней 33 версты. Въ минувшемъ году главная Сибирская телеграфная линія отъ гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до границы <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерніи перенесена на новое направленіе вдоль полотна Сибирской желѣзной дороги; старая же линія по грунтовому тракту упразднена. Отъ гор. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> до границы <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерніи линіи 385 верстъ, проводовъ 1725 верстъ. Въ томь числѣ 770 верстъ провода по столбамъ телеграфа Сибирской желѣзной дороги. Кромѣ сего , соединительныя вѣтви между почтово -телеграфными учрежденіями въ Красноярскѣ, Рыбальскомъ, Ольгино и Канскѣ и одноименными станціями Сибирской желѣзной дороги протяженіемъ 34 версты, а проводовъ на нихъ 100 верс тъ. Отъ Краснояр -</p>
      <p>— 30 —</p>
      <pb n="69"/>
      <p>ска до <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейска</placeName> линіи и провода 331 верста. Отъ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName> до г. <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> линіи и провода 330 верстъ. Телефонной сѣти въ гор. Красноярскѣ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> состояло линіи 17 верстъ, проводовъ 161 верста, абонентовъ 128. Въ отчетномъ году по почтовымъ и почтово -телеграфнымъ учрежденіямъ поступило доходовъ 156218 р. 67 к., произведено по нимъ расходовъ 106385 р. 5 к. Почты въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у, какъ и въ предыдущіе годы, слѣдовали вообще удовлетворительно, особенно замѣтныя промедленія происходили отъ неустранимыхъ причинъ, по случаю распутицы весною и осенью или вскрытія и замерзанія рѣкъ.</p>
      <p>В) ВОД Н Ы Я СООБЩЕН ІЯ . Главное движеніе судоходства совершается по р. Енисею, протекающему во всѣхъ уѣздахъ губерніи, кромѣ Канскаго. Отъ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName> до <placeName ref="#place_eniseysk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> поддерживалось пароходное сообщеніе пароходами <persName ref="#person_гадалова" type="Люди" subtype="Сословия">А. Н. Гадалова</persName> „Россія “ и „Дѣдушка“, каждый въ 100 силъ, которыми сдѣлано между Красноярскомъ, Енисейскомъ и Минусинскомъ 40 рейсовъ и перевезено: пассажировъ 3500 чел. и разнаго груза до 180 тыс. пуд., всего на сумму 42 тыс. руб. <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> компаніи пароходства и торговли почетнаго гражданина Александра Петровича Кытманова, коллежскаго асессора Александра Игнатьевича и ветеринара Петра Игнатьевича Кытмановыхъ пароходами „<placeName ref="#place_enisey_river" type="Места" subtype="Географические Точки">Енисей</placeName>“ и „Игнатій“ сдѣлано по Енисею по два рейса: первымъ пароходомъ одинъ рейсъ до Гольчихи, а второй — до Бреховскихъ острововъ. На обоихъ пароходахъ перевезено груза: пушныхъ товаровъ, рыбы, жиру, а также и пассажировъ на сумму до 40000 р. Вывозимый изъ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> грузъ заключался преимущественно въ привозномъ россійскомъ товарѣ, какъ -то: мануфактурномъ, бакалейномъ, москательномъ, галантерейномъ, скобяномъ и проч.; доставляемый же въ Красноярскъ грузъ заключался въ китайскихъ чаяхъ: байховомъ и кирпичномъ, рыбѣ, пушнинѣ, соли, зерновомъ и молотомъ хлѣбѣ. Въ Туруханскомъ краѣ пароходы правильныхъ рейсовъ не дѣлали и ходили въ низовья Енисея за рыбой, пушниной и для торговли мануфактурными, галантерейными и другими товарами. Въ г. Ачинскѣ по р. <placeName ref="#place_chulym_river" type="Места" subtype="Географические Точки">Чулыму</placeName> проходило изъ Западной Сибири 9 буксирныхъ пароходовъ: 6 — товарищества <persName ref="#person_плотникова" type="Люди" subtype="Сословия">Д. М. Плотникова</persName>; 1 — акціонернаго товарищества Западно-Сибирскаго пароходства и торговли и 2 — наслѣдницы Корниловой. На пароходахъ этихъ приплавлено въ Ачинскъ груза до 187000 пуд., заключающагося въ мануфактурныхъ товарахъ, разнаго рода желѣзѣ, соли, крупчаткѣ и другихь; большая часть груза отправлена въ Красноярскъ, Минусинскъ, Енисейскъ и Иркутскъ. На обрат ные рейсы вышеназванные пароходы приняли въ Ачинскѣ на доставку до <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томска</placeName> и Тюмени чая, шерсти, кожъ и орѣха до 186000 пуд. На устраиваемомъ по ВЫСОЧАЙШЕМУ пов елѣнію, послѣдовавшему въ 27 день іюля</p>
      <p>— 31 —</p>
      <pb n="70"/>
      <p>
        <date when="1882" type="auto" subtype="regex-fallback">1882 г.</date>, Обь-Енисейскомъ водномъ каналѣ въ отчетномъ году сдѣлано слѣдующее . По сооруженію Обь -Енисейскаго воднаго пути за время съ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 г.</date> по <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> произведены слѣдующія работы: I. По р. Озер ной: а) отъ устья р. Озерной до стана Ломоватаго произведена починка деревянныхъ настилокъ черезъ болота и моста чере зъ р . Деревянную по телѣжной дорогѣ; б) на 3, 4, 5, 9, 11, 12 и 15 верстахъ углублено землечерпаніемъ русла рѣки общимъ протяженіемъ по оси 415 пог. саж., шириною прорѣза отъ 5 до 6 саж., в) на 2, 3 и 4 верстахъ произведено выпрямленіе русла рѣки продольными и поперечными плетнями общимъ протяженіемъ 251,75 пог. саж. Кромѣ того, на 1-й верстѣ рѣки производились работы но выправленію и углубленію землечерпаніемъ русла рѣки и г) на 12-й верстѣ укрѣпленъ хворостяной настилкой лѣвый берегъ рѣки отъ бровки берега до урѣза воды на протяженіи 54 пог. саж., здѣсь же ремонтировано старыхъ плетней 27 пог. саж. и вновь устроено таковыхъ 17,50 пог. саж. II. По р. Ломоватой: а) перевезено съ 36 версты (Краснаго Яра) и вновь поставлена кладовая площадью основанія 3,5 × 12 саж. для хра ненія провизіи и матеріаловъ; б) изъ русла рѣки, ниже шлюзовъ Ломоватаго, <persName ref="#person_веселова" type="Люди" subtype="Сословия">Веселова</persName>, Краснаго Яра и Ильинскаго, вынуто землечерпаніемъ наноснаго грунта общимъ протяженіемъ по оси 523 пог. саж.; в) на 22 верстѣ при шлюзѣ Веселомъ замѣнены новыми три съемныя щитовыя стойки, вмѣсто пришедшихъ въ негодное состояніе отъ давности; г) на 41, 50 и 59 верстахъ рѣки сдѣланы четыре спрямите льныхъ перекопа, изъ неоконченныхъ работою въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у зa встрѣтившеюся сплошною мерзлотою грунта, общимъ протяженіемъ по оси 158,25 пог. саж.; д) на станкѣ Ильинскомъ: сдѣланы слѣдующія хозяйственныя постройки изъ дерева: сторожевой домъ, службы къ сторожевому дому, погребъ для храненія провизіи, кладовая къ сторожевому дому, конюшня. Производился обыкновенный зимній ремонтъ паровыхъ судовъ и землечерпательныхъ машинъ. Заготовленъ лѣсной матеріалъ для постройки слесарной мастерской, которая и начата постройкою, но не окончена. Совершенно оконченъ и пущенъ въ ходъ колесный 10 -ти сильный пароходъ „Озерный“; е) по р. Ломоватой и Озерной въ разныхъ мѣстахъ производилась очистка русла отъ подводныхъ и наносныхъ карчей, а также вырубка лѣса у подмываемыхъ береговъ. ІІІ. По р. Язевой: а) ниже шлюзовъ Новаго и въ отводномъ руслѣ Генеральскаго и Николаевскаго вынуто землечерпаніемъ наноснаго грунта общимъ протяженіемъ по оси 439,50 пог. саж.; б) въ плотинѣ при шлюзѣ Новомъ (64 вер.) замѣнена новой одна съемная щитовая стойка; в) на станѣ Новомъ сдѣланъ деревянный погребъ для храненія припасовъ и придѣланы къ дому служащихъ и школы дерев янное крыльцо съ небольшою кладовою; г) на 85 верстѣ при шлюзѣ Николаевскомъ произведенъ ремонтъ плотины; д) у озера Большаго производи лась заготовка накатника для ремонта мостовыхъ настиловъ дорогъ-времянокъ между станами Новымъ и Марьиной Гривой. IV. По соединитель ному каналу: а) на 155 верстъ, ниже шлюза Касовскаго на мѣстѣ размыва весеннею водою кавальера с ъ правой стороны , устроена однорядная шпунтовая</p>
      <p>— 32 —</p>
      <pb n="71"/>
      <p>перемычка съ завалкою землею поврежденной части дамбы до проектной высоты и одернованіемъ ея, а также уширенъ и углубленъ кюветъ, для чего сдѣланы слѣдующія работы: къ устроенной на этомъ же мѣстѣ въ 189 8 году однорядной перемычкѣ, оказавшейся годною на протяженіи 5 пог. саж., вновь забито 14 круглыхъ свай; б) уложено направляющихъ шпунтовыхъ линій рамныхъ насадокъ 16 пог. саж., со скрѣпленіемъ желѣзными наковками; в) забито шпунтовыхъ 4 сваи — 8 погонныхъ саженей; г) завалено землею и насыпана дамба на протяженіи 19 пог. саж. въ количествѣ 69,36 куб. саж.; д) одернована дамба всею площадью 128,17 квадр. саж.; е) уширена водоотводная канава (кюветъ) по дну до 1 саж. съ одиночными откосами на протяженіи 497,50 пог. саж., причемъ вырублено лѣса 995 кв. с., въ томъ числѣ выкорчевано 497,50 кв. с. и вынуто 208,45 куб. с. земли; ж) здѣсь же въ руслѣ канала вынуто землечерпаніемъ наноснаго грунта на протяженіи 70 п. с. V. По р. Малому Касу: а) на 114, 128 и 144 верстахъ ниже шлюза и плотины и ниже шлюзо-плотинъ вынуто землечерпаніемъ наноснаго грунта общимъ протяженіемъ 642,50 пог. саж ; б) на 114 верстѣ въ плотинѣ при Марьиной Гривѣ од на съемная щитовая стойка замѣнена новою; в) по желѣзной дорогѣ отъ ста на Налимнаго къ Безымянному вновь устроено черезъ болото помостовъ 246 пог. саж. съ простыми перилами на протяженіи 134 пог. саж. Здѣсь же производилась корчевка дороги общимъ протяженіемъ 550 пог. саж. шириною въ 1,50 саж., выкорчевано всего 825 кв. саж.; г) отъ стана Безымяннаго кь устью рѣки (стану Александровскому) передъ рѣчкой Черной и за нею построено помостовъ общимъ протяженіемъ 200 пог. саж.; д) выше шлюза Безымяннаго черезъ рѣку устроена плавучая лава длиною 8,00 саж. шириною 1,50 саж.; е) чрезъ рѣчк у Черную устроенъ на сваяхъ мостъ, длиною 11 пог. саж., съ простыми перилами на протяженіи 20 пог. саж.; ж) у помоста близъ плотины стана Безымяннаго забито 14 упорныхъ свай для защиты городковъ отъ весенней воды; з) по мостамъ и помостамъ, гдѣ высота городковъ доходитъ въ 1,50 саж. , поставлены простыя брусчатыя перила; и) на 17 верстѣ (станъ Георгіевскій) производились подготовительныя работы къ постройкѣ шлюза и плотины, а именно: проложена телѣжная дорога отъ бора до мѣста постройки будущаго шлюза, для чего вырублено и выкорчевано рѣдкаго лѣса до 400 пог. саж., полосою до 3-хъ саж. Отъ стана Безымяннаго къ стану Налимному, черезъ болото, устроено помостовъ 319 пог. саж. съ простыми перилами на 15 пог. саж.; черезъ С тарорѣчье у стана Георгіевскаго построенъ мостъ съ простыми перилами длиною 13 пог. саж., черезъ рѣку Малый Касъ сдѣлана плавучая лава длиною 12 саж., устроенъ фундаментъ для паровой лѣсопилки и производилась сборка и установка машины. На устьѣ рѣки Малаго Каса, станъ Александровскій, начатые постройкою въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у шлюзъ и плотина окончены таковою сполна и , кромѣ того, сдѣланы слѣдующія хозяйственныя постройки: а) бревенчатая баня, приспособленная на случай недостатка помѣщеній — въ жилой домъ для служащихъ; б) столярная мастерская; в) коровникъ; г) кладовка для храненія инструментовъ при лѣсопилкѣ подъ общимъ съ нею навѣсомъ; д ) уголь ный</p>
      <p>— 33 —</p>
      <pb n="72"/>
      <p>сарай; е) въ кузницѣ, построенной въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у, удлинена постройка для слесарной мастерской на 2 саж.; ж) домъ для служащихъ, стоящій на лѣвомъ берегу, вслѣдствіе подмыва перенесенъ на другое мѣсто; з) къ службамъ сторожевого дома сдѣлана временная кладовая; и) настроено два колесныхъ и четыре паровыхъ капра. Кромѣ всѣхъ вышеупомянутыхъ работъ въ теченіе года производился мелкій ремонтъ гидротехническихъ сооруженій пути и зданій. Къ 1-му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> на мѣстѣ работъ состояло рабочихъ 260 челов., затѣмъ постепенно увеличивалось: къ 1 -му марта до 387 челов., къ 1 іюня до 646. Лѣтнія работы окончены 25 сентября и партія рабочихъ до 200 челов. отправлена въ г. Томскъ къ расчету; на зиму оставалось около 300 челов. На уплату рабочимъ и служащимъ и на пріобрѣтеніе разнаго инвентарнаго имуществ а матеріаловъ, инструментовъ, фуража и провизіи израсходовано 196506 р. 84 к. Въ дѣлѣ улучшенія судоходныхъ условій р. Ангары въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у работъ по расчисткѣ этой рѣки не производилось вовсе. Расчищенный же въ предыдущіе годы фарватеръ, равно какъ и ходъ судовъ въ остальныхъ затруднительныхъ мѣстахъ, былъ обставленъ на протяженіи отъ Стрѣлки до Падуна плавучими предостерегательными знаками, оставшимися по окончаніи навигаціи не убранными. Что касается до судоходства на Ангарѣ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у, то, кромѣ обычнаго сплава чаевъ на паузкахъ, она ограничилась только однимъ рейсомъ вверхъ по рѣкѣ туэра „Второй“, который, по примѣру парохода „Лейтенантъ Малыгинъ“ въ прошломъ году, былъ приведенъ 14 іюня къ Падуну, вытащенъ тутъ на берегъ, протащенъ двѣ версты въ обходъ порога по полотну желѣзной дороги и затѣмъ снова спущенъ на воду уже выше порога и проведенъ далѣе до озера Байкала. Вмѣстѣ съ туэромъ „Второй “, на буксирѣ его, совершили рейсъ по Ангарѣ двѣ баржи: одна, груженая приблизительно 9500 пудами хлѣба для нуждающихся крестьянъ <placeName ref="#place_кежемской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Кежемской</placeName> волости, дошла 23 мая до деревни Саввиной, стоящей на границѣ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> и <placeName ref="#place_irkutsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутской</placeName> губерній, откуда самоплавомъ вернулась въ Стрѣлку , и другая съ матеріалами и припасами, предназначенными для перетаски: эта баржа, забравъ съ собою уже ненужные матеріалы и инструменты, 2 августа вышла самоплавомъ обратно вь Стрѣлку, куда благополучно прибыла 22 августа. Кромѣ сего, отъ Стрѣлки до Шаманскаго порога и обратно совершилъ рейсъ паровой катеръ „Стрѣла“ для надзора за правильностью и достаточностью обстановки затруднительныхъ мѣстъ рѣки Ангары. Изложеннымъ выше исчерпываются всѣ работы, производившіяся по Ангарѣ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у. Остальной Ангарскій флотъ, не бывшій въ дѣлѣ, сохранялся въ гавани у селенія Стрѣлки, куда подъ конецъ навигаціи прибыли, какъ уже было сказано, и суда, бывшія въ плаваніи, кромѣ парохода „Второй“, оставленнаго на озерѣ Байкалѣ.</p>
      <p>Г) НАРОД Н АЯ Н РАВ СТВ ЕНН ОСТЬ . (Приложеніемъ къ этой статьѣ служитъ вѣдомость № 5.) Въ отчетномъ году окружнымъ судомъ разсмотрѣно 4538 преступленій и дѣлъ къ</p>
      <p>— 34 —</p>
      <pb n="73"/>
      <p>нимъ относящихся, по коимъ суждено 4450 муж. и 534 жевщ., всего 4984 чел. По статьямъ уложенія о наказаніяхъ совершено 903 преступленія, изъ этого общаго числа падаетъ на дѣла: о кражѣ 189, о нарушеніи постановленій о питейномъ сборѣ, табачномъ сборѣ, объ акцизѣ на сахаръ, нефтяномъ маслѣ и спичекъ 152; объ уклоненіи отъ воинской повинности 85; о смертоубійствѣ 82; о нанесеніи увѣчья, ранъ и другихъ поврежденій здоровью 74; объ оскорбленіи и явномъ неуваженіи къ присутственнымъ мѣстамъ и чиновникамъ при отправленіи должности 51; о преступленіяхъ по службѣ государственной и общест венной 42; о грабежѣ 32; о бродяжествѣ 24; о составленіи подложныхъ видовъ на жительство и проживаніе съ видомъ подложнымъ 24; о нарушеніи уставовъ монетныхъ 17; о зажигательствѣ 17; о разбоѣ 14; о преступленіяхъ противъ вѣры и постановленій церкви 11; о преступленіяхъ противъ союза брачнаго 11; о самовольномъ присвоеніи власти и составленіи подложныхъ указовъ или предписаній и др. исходящихъ отъ правительства бумагъ 9; о взломѣ тюремъ, уводѣ и побѣгѣ находящихся подъ стражею или надзоромъ 9; о преступленіяхъ противъ общественной нравственности и нарушеніи ограждающихъ оную постановленій 9; о похищеніи бумагъ или вещей изъ присутственныхъ мѣстъ, сорваніи печатей и уничтоженіи поставленныхъ или приложенныхъ по распоряженію правительства знаковъ 8; о преступленіяхъ и проступкахъ по договорамъ и др. обязательствамъ 7; о возбужденіи къ начатію или продолженію противъ законныхъ исковъ и тяжбъ, о ложныхъ доносахъ, лжесвидѣтельствахъ и ложныхъ показаніяхъ на повальныхъ обыскахъ 5; о преступленіяхъ, о проступкахъ противъ законовъ о состояніяхъ 5; о сопротивленіи распоряженіямъ правительства и неповиновеніи установленнымъ отъ онаго властямъ 4; о преступленіяхъ противъ чести и цѣломудрія женщинъ 4; по прочимъ разрядамъ закононарушеній число преступленій не превышаетъ 3 % общаго числа. По мировому уставу: о преступленіяхъ прот ивъ порядка управленія 621; о похищеніи и поврежденіи чужого лѣса 616; объ оскорбленіи чести 384; о нарушеніи порядка спокойствія 376; о нарушеніи устава о паспортахъ 333; о преступленіяхъ противъ общественнаго благоустройства 203; объ угрозахъ и насиліи 191; о проступкахъ противъ народнаго здравія 159, о порядкахъ противъ личной безопасности 156; о нарушеніи правилъ осторожности отъ пожаровъ 145 ; о мошенничествѣ, обманахъ и присвоеніи чужого имущества 115; о наруше ніи устава 97; о строительнаго похищеніи и поврежденіи чужого лѣса 94; о самовольномъ пользованіи чужимъ имуществомъ и поврежденіи онаго 61; о нарушеніи уставовъ почтоваго и телеграфнаго 2; о проступкахъ противъ правъ семейныхъ 1. Кормѣ того, полицейскими управленіями было осуждено по формальной полицейской расправѣ ссыльно-поселенцевъ 7469 муж. и 393 женщ., преимущественно за бродяжество и кражу. Д) ССЫ ЛЬН Ы Е, ЭТАП Ы , ТЮРЬМ Ы И ССЫ ЛЬНО -КАТОРЖ НЫЕ . Всѣхъ ссыльныхъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи 53532 муж. и 3924 жен.; въ теченіе отчетнаго года ссыльныхъ поступило въ губернію 996 муж. и 30 жен.; въ томъ числѣ ссыльно-поселенцевъ 799 муж. и 23 жен., водворяемо рабочихъ 2 муж., сосланныхъ на</p>
      <p>— 35 —</p>
      <pb n="74"/>
      <p>житье 22 муж. и административно -ссыльныхъ 173 муж. и 7 жен. Всѣ эти ссыльные распредѣ лены по губерніи слѣдующимъ образомъ:</p>
      <ref target="#table_csv_table26" type="csv-table"/>
      <p>Сверхъ того, съ преступниками добровольно прибыло семействъ: съ ссыльнопоселенцами 15 муж. 120 ж. 203 д.; съ водворяемыми рабочими 1 ж. 1 д.; и административно-ссыльными 4 м. 35 ж. 67 д. Всего 19 м. 156 ж. и дѣтей 271. Передвиженіе ссыльныхъ въ предѣлахъ губерніи производится по желѣзной и грунтовымъ дорогамъ отъ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">г. Красноярска</placeName>, до городовъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейска</placeName> и <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> этапнымъ порядкомъ; въ пункты же, расположенные въ сторонѣ отъ почтовыхъ трактовъ, — натуральною повинностью сельскаго населенія губерніи. Къ отчетному году оставалось въ тюрьмахъ арестантовъ: подсудимыхъ 1167 м. 59 ж. . пересыльныхъ и срочныхъ 455 м. 73 ж., всего 1622 м. 132 ж. Въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> поступило 27134 м. 3320 ж., выбыло 27045 м. 3316 ж. Къ 1 -му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> осталось подсудимыхъ 11915 м. 83 ж., пересыльныхъ и срочныхъ 520 м. 53 ж. Всѣхъ содержащихся въ тюрьмахъ въ теченіе года было : въ Красноярскѣ 12675 м. 2310 ж., Енисейскѣ 2960 м. 172 ж., Ка нскѣ 1501 м. 57 ж., Ачинскѣ 1456 м. 126 ж., Минусинскѣ 1961 м. 274 ж. и Туруханскѣ 7 м. 1 ж.; всего 28756 м. 3452 ж.; кромѣ сего, въ теченіе года перебывало арестованныхъ въ 43 волостныхъ правленіяхъ губерніи 7638 м. 399 жен. Въ городѣ Красноярскѣ арестанты размѣщались въ каменномъ тюрем номъ замкѣ и деревянныхъ зданіяхъ пересыльной тюрьмы. Зданіе тюремнаго замка въ отношеніи прочности удовлетворительно, но не соотвѣтствуетъ числу содержащихся въ немъ арестантовъ, а также, въ нѣкоторомъ отношеніи, требуемымъ по закону условіямъ. Для помѣщенія подсудимыхъ и срочныхъ женщинъ, фельдшеровъ, бани, прачешной устроены особыя зданія. Срочные и подсудимые арестанты содержались отдѣльно отъ пересыльныхъ. Всѣ содержащіеся, смотря по роду преступленій, распредѣляются и по отдѣльнымъ камерамъ. Больница, баня и прачешная находятся въ особыхъ зданіяхъ. Для большаго обезпеченія порядка въ тюрьмѣ, удаленной отъ города, имѣется особое двухэтажное зданіе для квартиръ надзирателей съ наиболѣе необходимыми хозяйственными службами. Въ видахъ же</p>
      <p>— 36 —</p>
      <pb n="75"/>
      <p>улучшенія медицинской части учреждена должность особаго штатнаго врача съ обязательствомъ жить при тюрьмѣ въ казенной квартирѣ. Въ тюрьмѣ устроена общая столовая. Хозяйственною частью и продовольствіемъ арестантовъ завѣдывали директора тюремнаго комитета. Мясные продукты, провіантъ и коммисаріатскіе припасы поставлялись съ торговъ подрядчиками, а прочіе предметы заготовлялись хозяйственнымъ способомъ чрезъ директоровъ. Всѣ арестанты получали доброкачественную пищу, улучшавшуюся по случаю большихъ праздниковъ, а также въ предупрежденіе болѣзней; жалобъ на неудовлетворительность пищи не было. Одежда строилась арестантскимъ трудомъ изъ матеріаловъ, выписанныхъ изъ Россіи при содѣйствіи Главнаго Тюремнаго Управленія. Для нравственнаго исправленія арестантовъ еженедѣльно по субботамъ и воскресеньямъ, въ двунадесятые праздники и табельные дни, священникомъ тюремной церкви отправлялось богослуженіе съ общимъ пѣснопѣніемъ всѣми арестантами избранныхъ молитвъ, въ устроенной при тюрьмѣ школѣ священникомъ разъяснялись содержащимся тексты Св. Писанія и читались житія святыхъ; грамотные арестанты снабжались книгами духовно-нравственнаго содержанія изъ тюремной библіотеки. Знающіе мастерство занимались портняжнымъ, сапожнымъ, сто лярнымъ и другими ремеслами въ отдѣльномъ деревянномъ зданіи. Всѣ хозяйственныя работы по острогу исполнялись арестантами. Пересыльная тюрьма хотя выстроена въ <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> въ трехъ 2 -хъ этажныхъ деревянныхъ зданіяхъ, но ни по удобству, ни по вмѣстимости не соотвѣтствуетъ своему назначенію и требуетъ ежегодно большого ремонта. При тюрьмѣ находятся: кухня, амбаръ, подвалъ и каменная кладовая. Для предупрежденія распространенія эпидемическихъ болѣзней среди арестантовъ вообще и по бывшимъ примѣрамъ среди пересыльныхъ въ особенности, вмѣстѣ съ другими мѣрами, имѣется камера для дезинфекціи вещей и холерные бараки. Арестантскій трудъ примѣнялся при всѣхъ хозяйственныхъ работахъ на потребности тюрьмы, а равно и въ тѣхъ случаяхъ, когда въ тюрьмѣ содержались арестанты, знающіе какое либо мастерство: плотничное, столярное и проч. Этими арестантами произведены постройка обмундированія арестантовъ и другія работы по заказамъ частныхъ лицъ, постройка и ремонтъ тюремныхъ зданій. Для привлеченія къ труду арестантовъ, не знающихъ мастерства, построена мастерская для тка нья холста, организованъ ассенизаціонный обозъ и положено начало арестантскому кирпичному заводу. Производительность послѣдняго предположено направить преимущественно къ сооруженію вообще казенныхъ зданій, насколько это окажется возможнымъ — и къ городскому благоустройству. Общая сумма арестантскихъ заработковъ опредѣлилась по тюрьмамъ: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> — — — — 7874 р. 60½ к. <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинской</placeName> — — — — 755 “ 38 “</p>
      <p>— 37 —</p>
      <pb n="76"/>
      <p>
        <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канской</placeName> — — — — 625 “ 88 “ <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинской</placeName> — — — — 179 “ 42 “ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> — — — — 737 “ 19 “ Для помѣщенія дѣтей преступниковъ отдѣльно отъ родителей существуетъ въ гор. Красноярскѣ пріютъ для арестантскихъ дѣтей, домъ для котораго построенъ въ <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 г.</date> на средства тюремнаго комитета и пожертвованныя разными ли цами деньги. Въ пріютѣ этомъ въ теченіе отчетнаго года находились 41 мальчикъ и 27 дѣвочекъ, всего 68 ч. Тюремныя помѣщенія въ городѣ Енисейскѣ удовлетворительны; въ Кан cкѣ же и особенно Ачинскѣ и Минусинскѣ ветхи и по числу содержащихся оказываются тѣсными. Неудобство это по возможности устранялось чрезъ разныя приспособленія и поправки на счетъ казны и суммъ тюремныхъ отдѣленій. Относительно нравственнаго исправленія арестантовъ и проч. соблюдались тѣ же мѣры, какъ и въ губернской тюрьмѣ. Движеніе суммъ тюремнаго комитета было слѣдующее: Въ комитетѣ Въ 4 отдѣленіяхъ Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 г.</date> оставалось …………………… 15209 р. 24¾ к. 19054 р. 23 к. Въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> поступило всего казенныхъ и частныхъ суммъ …………………… 54166 р. 35 к. 39178 р. 55¾ к. Въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> израсходовано ……………………………… 56410 р. 43¾ к. 42573 р. 89½ к. Осталось къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> …………………… 12965 р. 16 к. 15658 р. 89¼ к. Въ томъ числѣ комитетъ и его отдѣленія имѣли въ долгахъ: къ 1 -му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> 15940 р. 18 к., а къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> долга состоитъ 14620 р. 95 ½ к., такъ что наличный капиталъ комитета съ отдѣленіями долженъ считаться къ <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 год</date>у въ суммѣ 14003 руб. 9¾ коп. Расходы были слѣдующіе: на содержаніе наличнаго состава служащихъ и канцелярскія потребности 24107 р. 81 к.; 2) на содержаніе арестантовъ и тюремныхъ учрежденій 63215 р. 75 ¼ к. и 3) на содержаніе пріюта арестантскихъ дѣтей въ г. Красноярскѣ, по собіе отдѣленіямъ, возвратъ долговъ, временныя ссуды отдѣленіямъ и проч. — 11660 р. 77 к., а всего — 98984 р. 33¼ к. Движеніе суммъ экономическаго поселенческаго капитала въ теченіе отчетнаго года было слѣдующее: къ 1-му января <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> оставалось: а) наличными деньгами 392 руб. 11½ к.; б) процентными бумагами 15100 р., в) книжками сберегательной кассы Красноярскаго отдѣленія государственнаго банка на 85 р. 12 к., итого 15577 р. 12 к. Въ теченіе отчетнаго года поступило: 1) съ поселенцевъ 15 коп. сбора, на основаніи 384 и 389 ст. XIV т. уст. о ссыльн., 935 р. 75 к.; 2) съ золотопромышленниковъ, на основаніи 332 ст. XIV т. уст. о ссыльн., за поселенцевъ, бывшихъ у нихъ на промыслахъ, въ экономическій капиталъ по 1 р. 50 к. и на устройство осѣдлости по 1 р. за каждаго рабочаго 4970 р. 13 к.; 3) деньги, оставшіяся послѣ умершихъ ссыльныхъ и вырученныя чрезъ продажу ихъ имущества, на основаніи 431 ст. XIV т. уст. о ссыльныхъ, 657 р. 40 к.; 4) оставшіяся не выданными въ пособіе ссыльнымъ, за смертію ихъ и по другимъ — 38 —</p>
      <pb n="77"/>
      <p>причинамъ 461 р. 27 к.; 5) отъ предсѣдателя <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> продовольственной комиссіи, крестьянскаго начальника 1 уч. Красноярскаго уѣзда, оставшіеся не выданными въ ссуду поселенцамъ 300 р. 6) поступило отъ обмѣна на наличныя деньги 14 свидѣтельствъ Государственной 4% ренты, одной книжки сберегательной кассы Государственнаго Банка и одного закладного листа дворянскаго банка 15191 р. 60 в. Итого вь приходѣ 22516 р. 16 к., а съ остаткомъ — 38093 р. 39 ½ к. За то же время израсходовано: 1) выдано въ пособіе н а пропитаніе поселенцамъ, подлежащимъ, на основаніи 395, 396 и 397 ст. XIV т. уст. о ссыльныхъ, призрѣ нiю въ богадѣльняхъ 14885 р. 41 к.; 2) уплачено 2-му отдѣленію Енисейскаго губернскаго управленія за призрѣніе ссыльныхъ въ богадѣльнѣ общественнаго призрѣнія 645 р. 95 к.; 3) уплачено пріюту арестантскихъ дѣтей за содержаніе малолѣтнихъ дѣтей с сыльно-поселенцевъ 113 р. 31 к.; 4) уплачено богадѣльнѣ Щеголевой за призрѣніе ссыл ьно-поселенцевъ 11 р. 92 к.; 5) возвращено въ раз ныя учрежденія какъ неправильно поступившіе 55 р. 69 к.; 6) выдано пособіе поселенцамъ по случаю уничтоженія пожаромъ ихъ имущества 65 р.; 7) выдано пособіе поселенцамъ на пропитаніе по случаю неурожайныхъ хлѣбовъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у 4000 р. ; 8) выдано въ ссуду поселенцамъ на посѣвъ хлѣбовъ по случаю неурожая въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> 3000 р.; 9) выдано поселенцамъ въ пособіе населенія 41 р. 80 к.; 10) обмѣнена на наличныя деньги 14 свидѣтельствъ Государственной 4% ренты, одна книжка сберегательной кассы Государственнаго банка и одинъ закладной листъ дворянс каго земельнаго банка 15085 р. 12 к., итого въ расходѣ 37904 р. 20 к. Затѣмъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 г.</date> осталось: а) наличными деньгами 89 р. 19 ½ к.; б) одинъ билетъ 5% съ выигрышами займа дворянскаго земельнаго банка 100 р.; итого 189 р. 19½ к. ж) ПОЖАРЫ. (Приложеніемъ къ этой статьѣ служитъ вѣдомость № 6.) Въ теченіе отчетнаго года было въ губерніи пожаровъ 407; болѣе предыдущаго года на 46; причиненный ими убытокъ простирался до 246620 р. 29 к., болѣе же предшествовавшаго года на 11007 р. 95 к. Жертвами пожаровъ большею частью были овины съ хлѣбомъ и надворныя постройки. IV. НАРОДНОЕ ЗДРАВІЕ И ОБЩЕСТВЕННОЕ ПРИЗРѢНІЕ . а) ВРАЧИ . Всѣхъ врачей по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, военнаго и гражданскаго вѣдомствъ, въ отчетномъ году состояло 66 и ветеринаровъ 10. Распредѣленіе ихъ по городамъ было слѣдующее: въ Красноярскѣ 17 и 3 ветеринарныхъ, Енисейскѣ 8 и 3 ветеринарныхъ, Канскѣ 4 и 1 ветеринарный , Ачинскѣ 7 и 1 ветеринарный, Минусинскѣ 2 и 1 ветеринарный и — 39 —</p>
      <pb n="78"/>
      <p>Туруханскѣ 1; въ уѣздахъ: Крас ноярскомъ 4, Енисейскомъ 5, Ачинскомъ 5, Канскомъ 6, Минусинскомъ 7 и Усинскомъ краѣ 1 и 1 ветеринарный. Изъ этого числа при врачебномъ отдѣленіи 4; городовыхъ 2 (въ Красноярскѣ и Енисейскѣ); въ другихъ городахъ губерніи городовыхъ врачей нѣтъ, что представляетъ значительный недостатокъ; больничныхъ 7, училищныхъ 2, тюремныхъ 1, военныхъ 3, желѣзнодорожныхъ 5, переселенческихъ 2, городскихъ 3, участковыхъ 24, на золотыхъ промыслахъ 2 и вольно -практикующихъ въ городахъ 5, ветери наровъ 10. Въ общемъ числѣ врачей одна женщина -врачъ, занимающая должность врача женской гимназіи въ Красноярскѣ.</p>
      <p>б) АПТЕКИ. Въ отчетномъ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи во всѣхъ городахъ, кромѣ заштатнаго города <placeName ref="#place_turukhansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханска</placeName>, имѣлось 10 аптекъ: изъ нихъ нормальныхъ 5 и сельскихъ 5. Нормальныя: въ Красноярскѣ 2, Енисейскѣ, Ачинскѣ и Минусинскѣ по 1. Сельскія: въ г. Канскѣ, с. Рыбинскомъ Канскаго уѣяда, с. Абаканскомъ Минусинскаго уѣзда , с. Балахтинскомъ Ачинскаго уѣзда и селѣ Казачинскомъ Енисейскаго уѣзда. Общій оборотъ аптекъ и число поступившихъ въ нихъ рецептовъ былъ слѣдующій.</p>
      <ref target="#table_csv_table27" type="csv-table"/>
      <p>в) ОСП ОП РИВ ИВ АНІЕ . Въ отчетномъ году оспопрививаніе производилось медицинскимъ персоналомъ и оспопрививателями. Распространенію оспопрививанія препятствовалъ одинъ изъ недостатковъ организаціи этого дѣла, заключающійся въ системѣ вознагражденія. Требуется, чтобы плата, установленная за каждое прививаніе 10 коп., не превышала суммы 60 р. въ годъ; а служебный персоналъ фельдшера и фельдшерицы прививали оспу безплатно. Такимъ образомъ, во 1-хъ, для фельдшеровъ и фельдшерицъ нѣтъ достаточно побудительныхъ при-</p>
      <p>— 40 —</p>
      <pb n="79"/>
      <p>чинъ усиленно и ревностно заниматься оспопрививаніемъ, а во 2 -хъ, оспопрививатели стараются ограничить свою должность выборкою положеннаго имъ вознагражденія въ 60 руб. Хотя число принятій оспы въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у значительно увеличилось сравнительно съ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> (вмѣсто 15596, въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у сдѣлано 21634 привитія), но все же эта цифра недостаточна, противъ потребности. Въ концѣ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 года</date> въ 3 и 4 участкахъ Канскаго уѣзда, во 2 -мъ участкѣ Ачинскаго уѣзда и въ 1 -мъ Минусинскаго уѣзда наблюдалось появленіе эпидеміи натуральной оспы, которая была локализирована и прекращена усиленнымъ оспопрививаніемъ въ этихъ участкахъ особо командированными фельдшерицами г) БОЛЬ Н ИЦ Ы И Д ОМ А УМ АЛИШ ЕН НЫ ХЪ . Во всѣхъ городахъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи имѣются городскія больницы вѣдомства общественнаго призрѣнія , а именно: въ г. Красноярскѣ на 125, Енисейскѣ на 45, Канскѣ на 40, Ачинскѣ и Минусинскѣ на 35 кроватей каждая, а всего 280 кроватей въ губерніи, для всего гражданскаго населенія, равнаго 607851 чел., то есть число коекъ, едва -ли могущее считаться сколько нибудь достаточнымъ. <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярская</placeName> и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> больницы помѣщаются въ собственныхъ каменныхъ, а прочія въ деревянныхъ домахъ. Всѣ зданія окружныхъ больницъ, за исключеніемъ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName>, во многихъ отношеніяхъ можно считать неудовлетворительными. Въ Минусинскѣ, Енисейскѣ и гор. Ачинскѣ производится постройка новыхъ городскихъ больницъ. При <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> больницѣ состоитъ единственный для всей губерніи домъ умалишенныхъ на 20 кроватей. Помѣщеніе это всегда переполнено вдвое и болѣе противъ положеннаго числа кроватей. Помѣщеніе дома умалишенныхъ крайне ветхое, тѣсное, не удовлетворяющее самымъ скромнымъ требованіямъ. Не имѣется спеціалиста для завѣдыванія домомъ умалишенныхъ. Общее число содержащихся въ домѣ умалишенныхъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> было 152, изъ нихъ умерло 14 человѣкъ. Въ г. Красноярскѣ, Канскѣ и Ачинскѣ военные лазареты; въ другихъ же городахъ губерніи нижніе воинскіе чины помѣщаются въ больницы общественнаго призрѣнія. Въ Красноярскѣ, Енисейскѣ и Минусинскѣ функціонировали амбулаторныя лѣчебницы, обставленныя весьма хорошо и въ нихъ, кромѣ подачи медицинскаго совѣта широко, больные снабжаются безплатно медикаментами. При <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> лѣчебницѣ имѣется хирургическій баракъ на 8 кроватей, очень хорошо обставленный, гдѣ оказывается помощь бѣднымъ больнымъ совершенно безплатно. Въ немъ получили пособіе 92 больныхъ, которымъ были сдѣланы 104 операціи. Для проходящихъ переселенцевъ въ г. Ачинскѣ и ст. Ольгинской имѣются больнички съ постоянными кроватями и содержаніемъ на средств а спеціальнаго фонда вспомогательныхъ предпріятій Сибирской желѣзной дороги. Въ Туруханскомъ краѣ больные пользуются безплатнымъ лѣкарствомъ отъ врача, также какъ и сельское населеніе въ прочихъ округахъ губерніи.</p>
      <p>— 41—</p>
      <pb n="80"/>
      <p>Въ существующей при обществѣ врачей въ гор. Красноярскѣ женской фельдшерской школѣ находилось 72 ученицы. Число пользованныхъ въ городскихъ больницахъ въ отчетномъ году было слѣдующее:</p>
      <ref target="#table_csv_table28" type="csv-table"/>
      <p>Кромѣ городскихъ больницъ, въ городахъ существуютъ еще тюремныя больницы на средства Енисейскаго губернскаго попечительнаго общества о тюрьмахъ и его отдѣленій: <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярская</placeName> на 150 кроватей, <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Канская</placeName> на 40, <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Ачинская</placeName> на 35, <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Минусинская</placeName> на 30 и <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская</placeName> на 26. Число пользованныхъ въ тюремныхъ больницахъ въ отчетномъ году было слѣдующее:</p>
      <ref target="#table_csv_table29" type="csv-table"/>
      <p>Сельское населеніе губерніи пользовалось даровыми лѣкарствами изъ имѣющихся на 15 фельдшерскихъ пунктахъ сельскихъ аптечекъ, а пріисковые рабочіе — изъ частныхъ аптекъ золотопромышленниковъ. Аптеки и аптекарскіе магазины въ отчетномъ году были обревизованы всѣ , и никакихъ злоупотребленій или нарушеній правилъ аптекарскаго устава не обнаружено. д) ЭПИДЕМІИ И ЗПИЗООТІИ . Главными заразными болѣзнями между жителями <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи были: коклюшъ, гриппъ, брюшной тифъ, дифтеритъ, дизентерія, корь, натуральная оспа, скарлатина и друг. Всѣхъ заболѣваній разными болѣзнями было въ больницахъ и внѣ больницъ 8208 съ 167 смертными случаями. — 42 —</p>
      <pb n="81"/>
      <p>Въ отчетномъ году на домашнихъ животныхъ существовали слѣдующія болѣзни: сибирская язва, эмофизематозный карбункулъ, повалное воспаленіе легкихъ, злокачественная катарральная горячка, чесотка, мокнущій лишай, са пъ и бѣшенство. Этими болѣзнями заболѣло съ оставшимися отъ предыдущаго года всего 2738 головъ, изъ нихъ выздоровѣло 2019, пало и убито 693. Въ числѣ заболѣвшихъ животныхъ было 262 лошади, 264 головы крупнаго рогатаго скота и 2212 овецъ. е) НАСИЛЬ СТВЕННЫЯ И СЛУЧАЙНЫЯ СМЕРТИ . (Приложеніемъ къ этой статьѣ служитъ вѣдомость № 7.) Смертоубійствъ въ отчетномъ году въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи было 151, а жертвами — муж. 133 и женщ. 18; самоубійцъ — мущ. 54, женщ. 5; скоропостижно -умершихъ — муж. 51 и женщ. 10; найдено мертвыхъ тѣлъ — муж. 20, женщ. 2; жертвами случайной смерти — муж. 269 , женщ. 30; всего же отъ неестественной смерти умерло 527 муж. и 63 женщ. ж) БОГАДѢЛЬНИ И ДРУГІЯ БЛАГОТВОРИТЕЛЬНЫЯ УЧРЕЖДЕНІЯ . На счетъ бывшаго Енисейскаго приказа общественнаго призрѣнія, кромѣ 5 городовыхъ больницъ, содержались въ г. Красноярскѣ: а) богадѣльня на 20 кроватей и 2 запасныхъ, для лицъ разнаго званія, въ которой содержалось 18 муж., 7 женщ. , и богадѣльня для инвалидовъ на 20 -же кроватей, въ которой никто не призрѣвался, и б) родовспомогательное отдѣленіе съ пріютомъ для дѣтей, по 6 кроватей д ля роженицъ и дътей, на содержаніе которыхъ, вмѣстѣ съ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярскою</placeName> городскою больницею, израсходовано 31166 р. 24 к.; на окружныя же больницы израсходовано: въ Енисейскѣ 6611 р. 20 к., Канскѣ 9015 р. 34 к., Ачинскѣ 3326 р. 44 ¾ к. и Минусинскѣ 4775 р. 31 ¼ к. Въ <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> Щеголевской богадѣльнѣ, учрежденной въ <date when="1875" type="auto" subtype="regex-fallback">1875 год</date>у, въ теченіе отчетнаго года среднимъ числомъ содержалось 60 челов. разнаго званія лицъ бѣдныхъ и престарѣлыхъ; содержаніе ихъ обошлось въ 4262 р. 7 к. Богадѣльня эта содержится на проценты съ основного капитала 118200 р., пожертвованнаго Т. И. Щеголевой и I. С. <persName ref="#person_токаревой" type="Люди" subtype="Сословия">Токаревой</persName>. Въ <date when="1874" type="auto" subtype="regex-fallback">1874 год</date>у въ Красноярскѣ учреждено Синельниковское общество благотворителей и попеченія сиротъ по уставу, утвержденному <date when="1875-05-24" type="auto" subtype="regex-fallback">24 мая 1875 года</date> Г. Министромъ Внутреннихъ Дѣлъ. По уставу, утвержденному Управляющимъ Министерствомъ Внутреннихъ Дѣлъ 7 іюля <date when="1884" type="auto" subtype="regex-fallback">1884 г.</date>, открыто въ г. Красноярскѣ общество попеченія о начальномъ образованіи. Въ <date when="1885" type="auto" subtype="regex-fallback">1885 год</date>у открыта городско ю думою безплатная лѣчебница для приходящихъ, помѣщающаяся съ <date when="1888" type="auto" subtype="regex-fallback">1888 года</date> въ собственномъ каменномъ домѣ, устроенномъ на пожертвованный почетнымъ гражданиномъ Л. П. Кузнецовымъ капиталъ въ суммѣ 12406 р. 47 к. При лѣчебницѣ имѣется Александровскій хирургическій баракъ. 12 — 43 —</p>
      <pb n="82"/>
      <p>февраля <date when="1889" type="auto" subtype="regex-fallback">1889 года</date> въ г. Красноярскѣ открытъ общественный музей и библіотека, 14-го января <date when="1892" type="auto" subtype="regex-fallback">1892 г.</date> открытъ при <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярской</placeName> городской управѣ городской ломбардъ по уставу, утвержденному Г. Министромъ Внутреннихъ Дѣлъ <date when="1891-09-13" type="auto" subtype="regex-fallback">13 сентября 1891 г.</date>; ломбардъ помѣщается въ зданіи городской управы. Въ декабрѣ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> открыта городскою думою общественная чайная, которая помѣщается на базарной площади. Въ г. Енисейскѣ одна богадѣльня содержится на средства города; въ ней въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у призрѣно 32 челов.; на содержаніе призрѣв аемыхъ израсходовано 295 руб. 88½ к. въ годъ. Въ г. Ачинскѣ одна богадѣльня, построенная на благотворительный капиталъ; вь ней призрѣвалось до 15 челов. на свои средства; отопленіе и освѣщеніе зданія, погребеніе умершихъ и другіе мелочные расходы производятся изъ суммъ города. Въ гор. Канскѣ для бѣдныхъ престарѣлых ъ жителей содержится на счетъ городскихъ средствъ особый для ихъ пріюта домъ. Сельскихъ богадѣленъ 14, именно: одна въ Красноярскомъ уѣздѣ въ селѣ Кекурскомъ <placeName ref="#place_нахвальской" type="Места" subtype="Адм. единицы">Нахвальской</placeName> волости, гдѣ отведено дер евянное зданіе для помѣщенія престарѣлыхъ и безродныхъ, которые содержатся на % съ капитала, пожертвованнаго умершимъ купцомъ Матонинымъ; одна въ Енисейскомъ уѣздѣ — въ селѣ Анциферовскомъ, содержится на % съ капитала, завѣщаннаго въ пользу ея умершимъ коммерціи совѣтникомъ Кытмановымъ въ <date when="1897" type="auto" subtype="regex-fallback">1897 г.</date>; призрѣвалось въ ней 2 муж. 2 же нщ.; на содержаніе ихъ употреблено 242 р. въ годъ. Въ Ачинскомъ — 4 богадѣльни, въ с.: Балахтинскомъ, Назаровскомъ, Ужурскомъ и Шарыповскомъ, въ которыхъ призрѣвались престарѣлые : дряхлые крестьяне, отставные солдаты и ссыльно -поселенцы. Крестьяне и солдаты призрѣвались на средства, ассигнуемыя сельскими обществами, а ссыльно -поселенцы — на отпускаемое денежное отъ казны пособіе и на доброхотныя приношенія; кромѣ того, въ с. Ужурскомъ имѣется ночлежный домъ, въ которомъ призрѣваемые снабжаются только безплатнымъ отъ общества помѣщеніемъ и отопленіемъ, пищею же и одеждою пользуются отъ добровольныхъ приношеній. Въ Минусинскомъ округѣ 6 богадѣленъ, въ с.с.: Новоселовскомъ, Абаканском ъ, Тесинскомъ, Каратузскомъ, Шушенскомъ и Бейскомъ. Въ Канскомъ округѣ 2 богадѣльни въ с. Рыбинскомъ и Тасѣевскомъ, которыя отопляются и освѣщаются на счетъ общества, а содержаніе призрѣваемыхъ доставляется благотворителями. Кромѣ сего, къ числу благотворительныхъ заведеній относится Александровскій домъ призрѣнія бѣдныхъ дѣтей въ г. Енисейскѣ, построенный въ память событія 4 апрѣля <date when="1866" type="auto" subtype="regex-fallback">1866 года</date>. Въ течені е года призрѣвалось въ немъ 29 ч. дѣтей бѣдныхъ мѣщанъ и другихъ сословій, на что употреблено 2575 р. 96½ к. Въ вѣдѣніи бывшаго приказа обществен наго призрѣнія состоятъ къ 1 -му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> слѣдующіе капиталы:</p>
      <p>— 44 —</p>
      <pb n="83"/>
      <ref target="#table_csv_table30" type="csv-table"/>
      <p>Примѣчаніе: 1) по капиталу 1 разряда: Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> въ наличности состояло 118413 руб. 46¾ к., а изъ нихъ въ долгахъ 5650 р. 8 ½ к. капиталу 2 разряда, строительному, за время съ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> по <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> поступило: дѣйствительнаго прихода 70995 р. 25 к., а всего въ приходѣ съ остаточными 189408 р. 71¾ к., изъ нихъ, за тоже время, произведено въ расходѣ: а) дѣйствительнаго расхода 63828 р. 64 к., въ каковой суммѣ заключаются: 4000 р., перечисленные въ ст. IX земской смѣты трехъ-лѣтія съ <date when="1897" type="auto" subtype="regex-fallback">1897 года</date>, временно позаимствованныхъ на содержаніе больницъ и богоугодныхъ заведеній, и 4960 руб., перечисленные въ пособіе казнѣ въ § 33 ст. 9 доходовъ министерства внутреннихъ дѣлъ въ возмѣщеніе расходовъ по содержанію губернскаго управленія, и б) перечислено 5650 р. 8½ к. въ капиталъ 2 разряда строительный, въ возвратъ расходовъ, снесенныхъ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> за счетъ капитала I разряда расходнаго, а всего въ расходѣ 69478 р. 72½ к. Затѣмъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> въ наличности состоитъ 119929 р. 99¼ к., изъ нихъ: а) въ 4% конвертированныхъ облигаціяхъ бывшаго главнаго общества Россійскихъ желѣзныхъ дорогъ на 75000 р., б) въ 4 % Государственной рентѣ (именной) на 38900 р. и на предъявителя 3800 р. и в) наличными деньгами 2229 руб. 99½ коп. и, кромѣ сего, по этому же капиталу 1 разряда, въ числѣ суммы прихода 88852 р. 68 к. показаны 20000 р., отпущенные приказу въ пособіе изъ земскихъ сборовъ, а также въ этой же суммѣ прихода 88852 р. 68 к. и расхода 87336 р. 15½ коп. заключаются и 17857 р. 43 к., переведенные съ Красноярскаго губернскаго казначейства къ расходу на уѣздныя казначейства <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, почему дѣйствительный приходъ и расходъ по капиталу 1 разряда слѣдуетъ считать на 17857 р. 43 к. менѣе.</p>
      <p>— 45 —</p>
      <pb n="84"/>
      <p>2) По капиталу 2 разряда строительному: Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> состояло въ наличности 207856 р. 17 к., за время съ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> по <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> поступило: а) дѣйствительнаго прихода въ % по купонамъ и отъ продажи % бумагъ 8536 руб . 93 к. и б) по кассовымъ оборотамъ: продано изъ общаго остатка % бумагъ на 97100 руб. и переведено въ этотъ капиталъ 5650 р. 8 ½ к. въ возвратъ расходовъ , снесенныхъ въ <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у изъ сего капитала за счетъ расходнаго капитала 1 разряда, а всего въ приходѣ съ остаткомъ 318143 руб. 18 ½ к., изъ нихъ за это же время израсходовано: а) дѣйствительнаго расхода на постройку больницъ 108404 руб. 68 коп. и продано % бумагъ на 97100 руб., а всего въ расходѣ 205504 руб. 68 коп. Затѣмъ къ 1 числу января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> въ наличности состоитъ 113638 руб. 50 ½ коп., изъ нихъ: а) въ 4% конвертированныхъ облигаціяхъ Главнаго общества Россійскихъ желѣзныхъ дорогъ на 102000 руб., б) 4% Государственной рентой на предъявителя 3100 руб., в) 3½ % закладными листами Дворянскаго Земельнаго Банка на 5600 руб. и наличными деньгами 2938 руб. 50½ коп. 3) По тому же капиталу 2 разряда инородческому: Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> въ наличности состояло 3731 руб. 81 коп., за время отчетнаго года: пріобрѣтено покупкою 4 % Государственной ренты на 200 р. и употреблено на покупку этихъ % бумагъ 201 руб. 46 коп. Затѣмъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> въ наличности состоитъ 3730 р. 35 к., изъ нихъ: а) 4 % Государственной рентой на 2000 р.; б) 3½ % закладными листами дворянскаго земельнаго банка 1700 р. и наличными деньгами 30 р. 35 к. 4) По тому же капиталу 2 разряда кружечному сбору въ пользу богоугодныхъ заведеній. Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> въ наличности состояло 1337 р. 27 ¼ к., за время отчетнаго года поступаю: дѣйствительнаго прихода въ % по купонамъ 34 р. 74 к. и пріобрѣтено покупкою 4 % свидѣтельствъ Государственной ренты на 400 р., на что употреблено 402 р. 93 к. Затѣмъ къ 1 числу января мѣсяца <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> въ наличности состоитъ 1369 р. 8 ¼ к., изъ нихъ: а) 4% Государственной рентой 1300 р. и наличными деньгами 69 р. 8 ¼ к. 5) По капиталу 3 разряда апелляціонному: Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> въ наличности состояло 481 р. 9 ½ к., за время отчетнаго года поступило: а) дѣйствительнаго прихода 180 р., пріобрѣтено покупкою 4% Государственной ренты на 300 р. и поступило остатка отъ покупки % бумагъ 87 р. 56 к., а всего въ приходѣ съ остаточными 1048 р. 65 ½ к., изъ нихъ за это же время израсходовано: а) возвращено апелляціонныхъ пошлинъ по принадлежности 67 р. 44 к. и передано въ отдѣленіе банка для покупки % бумагъ 389 р. 76 к., итого въ расходѣ 457 р. 20 к. Затѣмъ къ 1 ч. января мѣс. <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> въ наличности состоитъ 591 р. 45 ½ коп., изъ нихъ: 4 % Государственной рентой 300 р. и наличными деньгами 291 р. 45 ½ коп. 6) По капиталу 4 разряда Молотилина.</p>
      <p>— 46 —</p>
      <pb n="85"/>
      <p>Къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> въ наличности состояло 588 р. 70 в., къ нимъ поступило: дѣйствительнаго прихода въ % по купонамъ 17 руб. 10 к. и пріобрѣтено покупкою 4 % Государственной ренты на 200 р., на что и употреблено 201 р. 46 к. Затѣмъ къ 1 ч. января мѣсяца <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> въ наличности состоитъ 604 р. 34 к. , изъ нихъ: 4% Государственной рентой 600 р. и наличными деньгами 4 р. 34 к. и 7) По тому же капиталу 4 разряда, пожертвованному на сооруженіе церкви при Красноярскихъ богоугодныхъ заведеніяхъ: Къ <date when="1899-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1899 года</date> въ наличности состояло 1929 р. 89 к., къ нимъ поступило: дѣйствительнаго прихода въ % по купонамъ 55 руб. 10 к. и пріобрѣтено покупкою 4% Государственной ренты на 600 р., на что и употреблено 604 р . 39 к. Затѣмъ къ 1 ч. января мѣсяца <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 года</date> въ наличности состоитъ 1980 р. 60 к., изъ нихъ: 4% Государственной рентой 1900 руб. и наличными деньгами 80 р. 60 к.</p>
      <p>V. НАРОДНОЕ ОБРАЗОВАНІЕ. а) УЧЕБНЫЯ И ВОСПИТАТЕЛЬНЫЯ ЗАВЕДЕНІЯ . Учебныхъ заведеній въ губерніи къ 1-му января <date when="1900" type="auto" subtype="regex-fallback">1900 г.</date> числилось 283, учащихся въ нихъ было 784 м. и 3818 ж. п., всего 11662 человѣка, болѣе, чѣмъ въ предшествовавшемъ году, на 3171 учащихся. Въ общее число учебныхъ заведеній входило: а) 63 сельскихъ начальныхъ съ 3083 учащимися обоего (2216 м. п. и 867 ж. п.); б) 135 церковно -приходскихъ школъ и 44 школъ грамотности съ 4385 учащимися. Одно начальное училище приходится на 9164 человѣка населенія, а считая церковно-приходскія школы и школы грамотности — на 2625 человѣкъ. Если сравнить положеніе народнаго образованія въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за предшествовавшіе 5 лѣтъ отчетному <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 год</date>у, то оказывается, что въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у всѣхъ учебныхъ заведеній было 288, а учащихся во всѣхъ учебныхъ заведеніяхъ 11662 челов. обоего пола, причемъ, при населеніи губерніи въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у около 607851 человѣка, одно низшее учебное заведеніе приходилось на 3109 человѣкъ. Начальныхъ сельскихъ училищъ прибавилось въ теченіе пяти лѣтъ (съ 1891 по <date when="1896" type="auto" subtype="regex-fallback">1896 г.</date> включительно) 1, церковно-приходскихъ 32. На средства частныхъ лицъ существуютъ Кекурское, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярское</placeName> ремесленное Щеголевой и Каратузское. Въ матеріальномъ отношеніи училища обезпечены недостаточно. Учебно-воспитательная часть въ начальныхъ училищахъ въ отчетномъ году улучшилась. Къ числу улучшеній относятся: введеніе въ школы учебниковъ, признанныхъ лучшими; составленіе росписаній по программѣ; пополненіе и приведеніе въ порядокъ школьныхъ библіотекъ; принятіе въ составъ учителей лицъ съ высшимъ образованіемъ, спеціальнопедагогическимъ цензомъ; пополненіе школъ учебными руководствами и пособіями и т. п. Къ числу воспитательныхъ заведеній относятся: пріютъ арестантскихь дѣтей, о которомъ упомянуто въ ст. о тюрьмахъ, и <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярское</placeName> Щеголевское ремесленное училище, содержимое на % съ капитала , пожертвованнаго потомственною почетною гражданкою</p>
      <p>— 47 —</p>
      <pb n="86"/>
      <p>Т. И. Щеголевой 87200 руб., сыномъ ея И. С. Щеголевымъ 4000 руб., Красноярскимъ мѣщаниномъ Н. К . Переплетчиковымъ 200 р. и ремесленнымъ обществомъ 100 р., всего 91500 р. Училище помѣщается въ камен номъ зданіи, пожертвованномъ Щеголевой. Въ училищѣ обучаются пансіонеры и своекоштные. Пансіонеры, а также и прислуга помѣщаются на всемъ готовомъ содержаніи въ самомъ училищѣ. Существующее число школъ въ губерніи далеко не удовлетворяетъ потребности въ образованіи. б) МУЗЕИ. Въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи три музея — въ Красноярскѣ, Минусинскѣ и Енисейскѣ; при музеѣ имѣются библіотеки. Общее состояніе музеевъ къ <date when="1900-01-01" type="auto" subtype="regex-fallback">1 января 1900 года</date> характеризуется слѣдующими данными. Красноярскій музей имѣетъ предметовъ: въ сельско-хозяйственномъ отдѣлѣ 563, въ естественно-историческомъ 7579, этнографическомъ 863, археологическомъ 3066, промышленномъ 445, нумизматическомъ 1098, всего 13614; болѣе прошлаго <date when="1898" type="auto" subtype="regex-fallback">1898 г.</date> на 957. Минусинскій музей имѣлъ предметовъ естестве нно-историческаго отдѣла 18148, антропологическаго 569, этнографическаго 2371, археологическаго 12901, горнопромышленнаго 1092, промышленнаго 2048, сельско -хозяйственнаго 2864, образовательнаго 8445, педагогическаго 1632, нумизматическаго 2432, въ лабораторіи и рабочемъ кабинетѣ 258, всего 52766, болѣе предшествовавшаго года на 3418. Въ общественной библіотекѣ было сочиненій 15470, въ 19635 томахъ, на сумму 27613 р. 66 к. Енисейскій музей имѣетъ предметовъ: мѣстныхъ: естественно -историческаго отдѣла 9407, антропологическаго 2079, техническаго 1567, книгъ, чертежей, плановъ, картинъ и проч. 1968 и немѣстныхъ произведеній и монетъ — 2781; число предметовъ музея въ текущемъ году увеличилось. Красноярскій музей, за неимѣніемъ еще средствъ, вполнѣ достаточныхъ на постройку собственнаго зданія на отведенномъ Городско ю Думою мѣстѣ, временно помѣщается въ наемномъ зданіи; Минусинскій музей — въ спеціально построенномъ для него зданіи.</p>
      <p>VI. ДВИЖЕНІЕ ПЕРЕСЕЛЕНІЯ ПО ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНІИ И ОБРАЗОВАНІЕ ПЕРЕСЕЛЕНЧЕСКИХЪ УЧАСТКОВЪ. Движеніе переселенцевъ производилось въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 г.</date> отъ <placeName ref="#place_tomsk_province" type="Места" subtype="Адм. единицы">Томска</placeName> до городовъ <placeName ref="#place_achinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинска</placeName>, <placeName ref="#place_krasnoyarsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярска</placeName> и <placeName ref="#place_kansk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Канска</placeName> по Средне-Сибирской желѣзной дорогѣ; до <placeName ref="#place_minusinsk" type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинска</placeName> же — телѣжнымъ передвиженіемъ. Городъ Ачинскъ былъ трактомъ, гдѣ велась правильная регистрація всѣхъ проходящихъ переселенцевъ, какъ въ другіе города <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи, такъ и дальше въ <placeName ref="#place_eastern_siberia" type="Места" subtype="Географические Точки">Восточную Сибирь</placeName>. Размѣръ движенія переселенцевъ виденъ изъ прилагаемыхъ при семъ вѣдомостей. Регистрація обратныхъ переселенцевъ весьма неточна, такъ какъ многіе переселенцы отправлялись обратно по желѣзной дорогѣ, не заявляя объ этомъ переселенческому чиновнику. Главными причинами обратнаго переселенія необходимо признать : трудность устройства самостоятельнаго хозяйства (тайга, непосильность разработки лѣса или другая крайность — полное безлѣсье и степь), отсутствіе заработковъ около поселковъ новоселовъ , еще не окрѣпшихъ въ хозяйствѣ, отсутствіе того размѣра помощи, на который расчитывали по своимъ предложеніямъ переселенцы, тоска по родинѣ и проч .</p>
      <p>— 48 —</p>
      <pb n="87"/>
      <p>П О А Ч И Н С К О М У У Ѣ ЗДУ .</p>
      <ref target="#table_csv_table31" type="csv-table"/>
      <pb n="88"/>
      <p>П О К Р А С Н О Я Р С К О М У У Ѣ З Д У .</p>
      <ref target="#table_csv_table32" type="csv-table"/>
      <pb n="89"/>
      <p>П О М И Н У С И Н С К О М У У Ѣ ЗД У.</p>
      <ref target="#table_csv_table33" type="csv-table"/>
      <pb n="90"/>
      <p>П О К А Н С К О М У У Ѣ ЗД У.</p>
      <ref target="#table_csv_table34" type="csv-table"/>
      <pb n="91"/>
      <p>КРАТКІЯ СВѢДѢНІЯ</p>
      <p>о работахъ, выполненныхъ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> партіей по образованію переселенческихъ участковъ въ <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>у.</p>
      <ref target="#table_csv_table35" type="csv-table"/>
      <p>— 53 —</p>
      <pb n="92"/>
      <ref target="#table_csv_table36" type="csv-table"/>
      <p>— 54 —</p>
      <pb n="93"/>
      <ref target="#table_csv_table37" type="csv-table"/>
      <p>— 55 —</p>
      <pb n="94"/>
      <pb n="95"/>
      <p>№ 1</p>
      <p>о посѣвѣ и урожаѣ хлѣба въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за 1 899 годъ .</p>
      <pb n="96"/>
      <ref target="#table_csv_table38" type="csv-table"/>
      <pb n="97"/>
      <ref target="#table_csv_table39" type="csv-table"/>
      <pb n="98"/>
      <pb n="99"/>
      <p>№ 2</p>
      <p>о фабрикахъ и заводахъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="100"/>
      <ref target="#table_csv_table40" type="csv-table"/>
      <pb n="101"/>
      <ref target="#table_csv_table41" type="csv-table"/>
      <pb n="102"/>
      <pb n="103"/>
      <p>№ 3</p>
      <p>ВѢДОМОСТЬ о движеніи населенія въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="104"/>
      <ref target="#table_csv_table42" type="csv-table"/>
      <pb n="105"/>
      <ref target="#table_csv_table43" type="csv-table"/>
      <pb n="106"/>
      <pb n="107"/>
      <p>№ 4</p>
      <p>о поступленіи сборовъ и недоимокъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="108"/>
      <ref target="#table_csv_table44" type="csv-table"/>
      <pb n="109"/>
      <ref target="#table_csv_table45" type="csv-table"/>
      <pb n="110"/>
      <ref target="#table_csv_table46" type="csv-table"/>
      <pb n="111"/>
      <ref target="#table_csv_table47" type="csv-table"/>
      <pb n="112"/>
      <pb n="113"/>
      <p>№ 5</p>
      <p>о числѣ и родѣ преступленій по <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="114"/>
      <ref target="#table_csv_table48" type="csv-table"/>
      <pb n="115"/>
      <ref target="#table_csv_table49" type="csv-table"/>
      <pb n="116"/>
      <ref target="#table_csv_table50" type="csv-table"/>
      <pb n="117"/>
      <ref target="#table_csv_table51" type="csv-table"/>
      <pb n="118"/>
      <ref target="#table_csv_table52" type="csv-table"/>
      <pb n="119"/>
      <ref target="#table_csv_table53" type="csv-table"/>
      <pb n="120"/>
      <pb n="121"/>
      <p>№ 6</p>
      <p>ВѢДОМОСТЬ</p>
      <p>О ПОЖАРАХЪ ВЪ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРНІИ за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <p>(Съ приложенiемъ свѣдѣнiй о состоянiи пожарной части.)</p>
      <pb n="122"/>
      <ref target="#table_csv_table54" type="csv-table"/>
      <p>Въ числѣ пожаровъ было нѣсколько несчастныхъ случаевъ съ хлѣбомъ въ овинахъ и надворными постройками.</p>
      <pb n="123"/>
      <ref target="#table_csv_table55" type="csv-table"/>
      <pb n="124"/>
      <p>ВѢДОМОСТЬ о состояніи пожарной части</p>
      <ref target="#table_csv_table56" type="csv-table"/>
      <pb n="125"/>
      <p>№ 7</p>
      <p>ВѢДОМОСТЬ</p>
      <p>о насильственныхъ и случайныхъ смертяхъ въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="126"/>
      <ref target="#table_csv_table57" type="csv-table"/>
      <pb n="127"/>
      <ref target="#table_csv_table58" type="csv-table"/>
      <pb n="128"/>
      <pb n="129"/>
      <p>№ 8</p>
      <p>ВѢДОМОСТЬ</p>
      <p>о числѣ учебныхъ заведеній и учащихся въ <placeName ref="#place_enisei_okrug" type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейской</placeName> губерніи за <date when="1899" type="auto" subtype="regex-fallback">1899 год</date>ъ .</p>
      <pb n="130"/>
      <ref target="#table_csv_table59" type="csv-table"/>
      <pb n="131"/>
      <ref target="#table_csv_table60" type="csv-table"/>
      <pb n="132"/>
      <p>СОДЕРЖАН IЕ</p>
      <p>ВСЕПОДДАННѢЙШІЙ ОТЧЕТЪ ЕНИСЕЙСКАГО ГУБЕРНАТОРА ЗА 1899 ГОДЪ ……… …………… ……… 3 СТАТИСТИЧЕСК IЙ ОБЗОРЪ ЕНИСЕЙСКОЙ ГУБЕРН IИ ЗА 1 899 ГОДЪ ……………………… …………… 35</p>
    </p>
  </p>
  <standOff>
    <listPerson>
      <person xml:id="person_шарыповской">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Шарыповской</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_щеголева">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Щеголева</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_переплетчико">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Переплетчико</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_гадалова">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Гадалова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_плотникова">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Плотникова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_игнат">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_александра_игнат">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Александра Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_петра_игнат">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Петра Игнат</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_веселова">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Веселова</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_токаревой">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Токаревой</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_шарыповская">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Шарыповская</persName>
      </person>
      <person xml:id="person_мужская">
        <persName type="Люди" subtype="Сословия">Мужская</persName>
      </person>
    </listPerson>
    <listPlace>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Красноярск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eniseysk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Енисейск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_kansk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Канск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_achinsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Ачинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_minusinsk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Минусинск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Туруханск</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tomsk_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Томская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_irkutsk_province">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Иркутская губерния</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_eastern_siberia">
        <placeName type="Места" subtype="Географические Точки">Восточная Сибирь</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_turukhansk_region">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Туруханский край</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisei_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Енисейский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_krasnoyarsk_okrug">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Красноярский округ</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_enisey_river">
        <placeName type="Места" subtype="Географические Точки">Енисей</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_chulym_river">
        <placeName type="Места" subtype="Географические Точки">Чулым</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_rybinskoe">
        <placeName type="Места" subtype="Насел. пункты">Рыбинское</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_tesinskaya_volost">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Тесинская волость</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутская">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутская</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_якутскую">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Якутскую</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_усинскому">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Усинскому</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_казачинской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Казачинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_вознесенской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Вознесенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шарыповской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Шарыповской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_балахтинской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Балахтинской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_подсосенской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Подсосенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_кежемской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Кежемской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_нахвальской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Нахвальской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_шушенской">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Шушенской</placeName>
      </place>
      <place xml:id="place_устьянская">
        <placeName type="Места" subtype="Адм. единицы">Устьянская</placeName>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
  <listEvent>
    <event xml:id="d1" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d2" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d3" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d4" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d5" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d6" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d7" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d8" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d9" when="1899-01-01">
      <desc>1 Января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d10" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d11" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d12" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d13" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d14" when="1822">
      <desc>1822 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d15" when="1895">
      <desc>1895 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d16" when="1894-11-14">
      <desc>14 Ноября 1894 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d17" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d18" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d19" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d20" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d21" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d22" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d23" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d24" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d25" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d26" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d27" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d28" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d29" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d30" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d31" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d32" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d33" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d34" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d35" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d36" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d37" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d38" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d39" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d40" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d41" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d42" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d43" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d44" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d45" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d46" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d47" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d48" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d49" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d50" when="1899-01-01">
      <desc>1 Января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d51" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d52" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d53" when="1897">
      <desc>1897 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d54" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d55" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d56" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d57" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d58" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d59" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d60" when="1899-01-28">
      <desc>28 Января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d61" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d62" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d63" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d64" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d65" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d66" when="1822">
      <desc>1822 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d67" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d68" when="1871">
      <desc>1871 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d69" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d70" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d71" when="1900-01-01">
      <desc>1 Января 1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d72" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d73" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d74" when="1899-05-20">
      <desc>20 Мая 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d75" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d76" when="1899-02-11">
      <desc>11 Февраля 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d77" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d78" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d79" when="1898-12-15">
      <desc>15 Декабря 1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d80" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d81" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d82" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d83" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d84" when="1879">
      <desc>1879 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d85" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d86" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d87" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d88" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d89" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d90" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d91" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d92" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d93" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d94" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d95" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d96" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d97" when="1898">
      <desc>1898 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d98" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d99" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d100" when="1896">
      <desc>1896 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d101" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d102" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d103" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d104" when="1894-02-15">
      <desc>15 февраля 1894 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d105" when="1895">
      <desc>1895 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d106" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d107" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d108" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d109" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d110" when="1897-01-28">
      <desc>28 января 1897 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d111" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d112" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d113" when="1897-01-28">
      <desc>28 января 1897 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d114" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d115" when="1900">
      <desc>1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d116" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d117" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d118" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d119" when="1900">
      <desc>1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d120" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d121" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d122" when="1900">
      <desc>1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d123" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d124" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d125" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d126" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d127" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d128" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d129" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d130" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d131" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d132" when="1874-01-01">
      <desc>1 января 1874 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d133" when="1874-05-30">
      <desc>30 мая 1874 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d134" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d135" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d136" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d137" when="1882">
      <desc>1882 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d138" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d139" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d140" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d141" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d142" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d143" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d144" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d145" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d146" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d147" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d148" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d149" when="1885">
      <desc>1885 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d150" when="1885">
      <desc>1885 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d151" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d152" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d153" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d154" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d155" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d156" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d157" when="1900">
      <desc>1900 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d158" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d159" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d160" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d161" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d162" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d163" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d164" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d165" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d166" when="1899">
      <desc>1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d167" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d168" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d169" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d170" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d171" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d172" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d173" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d174" when="1875">
      <desc>1875 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d175" when="1874">
      <desc>1874 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d176" when="1875-05-24">
      <desc>24 мая 1875 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d177" when="1884">
      <desc>1884 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d178" when="1885">
      <desc>1885 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d179" when="1888">
      <desc>1888 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d180" when="1889">
      <desc>1889 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d181" when="1892">
      <desc>1892 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d182" when="1891-09-13">
      <desc>13 сентября 1891 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d183" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d184" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d185" when="1897">
      <desc>1897 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d186" when="1866">
      <desc>1866 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d187" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d188" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d189" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d190" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d191" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d192" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d193" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d194" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d195" when="1897">
      <desc>1897 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d196" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d197" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d198" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d199" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d200" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d201" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d202" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d203" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d204" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d205" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d206" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d207" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d208" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d209" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d210" when="1900">
      <desc>1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d211" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d212" when="1900">
      <desc>1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d213" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d214" when="1898">
      <desc>1898 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d215" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d216" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d217" when="1896">
      <desc>1896 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d218" when="1900-01-01">
      <desc>1 января 1900 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d219" when="1898">
      <desc>1898 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d220" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d221" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d222" when="1901">
      <desc>1901 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d223" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d224" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d225" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d226" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d227" when="1899">
      <desc>1899 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d228" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d229" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d230" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d231" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d232" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d233" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d234" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d235" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d236" when="1899-01-01">
      <desc>1 января 1899 года</desc>
    </event>
    <event xml:id="d237" when="1900">
      <desc>1900 г.</desc>
    </event>
    <event xml:id="d238" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d239" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d240" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
    <event xml:id="d241" when="1899">
      <desc>1899 год</desc>
    </event>
  </listEvent>
</standOff>
</body></text></TEI>